Prefacçaõ de T. Martyn

Vendo pela primeira vez na ultima ediçaõ completa das obras de Rousseau [a] as Cartas Elementares sobre a Botanica [b], sua elegancia, e simplicidade me agradaraõ tanto, que as tornei a ler com mais attençaõ. Me convenci entaõ do seu grande merecimento, capacitando-me de que desembaraçadas do chaos de quinze volumes em quarto, e traduzidas em Inglez, seriaõ de grande utilidade as minhas Compatriotas, e aos Sabios da minha Naçaõ, que quizessem recrear-se com a Historia Natural. Quando finalizei a traducçaõ, percebi, que havendo seu engenhoso Author lançado só os alicerces, pouco aproveitaria sem levantar o edificio. Encarreguei-me desta empreza; não me lisongeando de que a pudesse desempenhar pelo methodo de Rousseau, que lhe inimitavel, mas só com o designio de ser util. Que livros inculcarareis, que me facilitem a acquisiçaõ dos competentes conhecimentos da Botanica? he huma pergunta, que se me tem feito muitas vezes. Aos Doutos responderei, que bastaõ as Obras de Linne, para lhes fornecerem toda a instrucçaõ precisa; e nos pontos, em que estas faltarem, consultem outros Authores, dos quaes receberaõ toda aquella satisfação, que podem dar os livros. [c] Mas nem por isso me dá maior cuidado resolver estas dùvidas dos Sabios; elles conservaõ recursos sufficientes para se desembaraçarem a si mesmo. Em quanto aos illitteratos, se eu lhes persuadisse a traducçaõ das Obras de Linne, perderiaõ-se no intrincado labyrintho de termos inintelligiveis, e talvez lhes enfastiaria hum estudo o mais capaz de recrear. Se os mandasse estudar sua Grammatica [d] com regularalidade, hum estudo taõ secco desanimaria o maior numero, o poucos entrariaõ o templo por hum vestibulo de taõ desagradavel prospecto. Com tudo precisa-se adquirir huma linguagem; mas póde conseguir-se gradualmente, e disfarçar de certo modo o tedio, que póde causar, combinando ao mesmo tempo hum estudo de factos com o da Philosophia da Natureza. Parece ter esta sido a idéa de Rousseau, e tenho-me esforçado em naõ perdella de vista na minha continuaçaõ das suas oito engenhosas Cartas.

Huma pessoa illitterata, que desejar instruir-se na Botanica, deve começar tomando algumas plantas com flores, cujas partes saõ sufficientemente visiveis, e examinallas pacientemente pelas descripções, e characteres, que se expendem nas seguintes paginas. Talvez chegueis a conhecer algumas plantas pelos seus nomes; quando naõ, sereis certamente infeliz, se naõ tiveres hum amigo, que vos mostre a flor de hum Lirio. Se no decurso do exame, occorrer algum termo, que naõ esteja alli explicado, ou mencionado no Index, recorra-se ao Diccionario, á Introducçaõ, ou aos Elementos. E se houver paciencia de ler as primeiras sete Cartas, com huma ou duas plantas de cada classe Natural explicada nellas, para senhorearem-se da Classificaçaõ na nona, e decima, e examinarem as plantas obvias, cujos characteres se explicaõ, como occorrem, nas vinte Cartas seguintes, lizongeo-me, que depois disto se encontrará pouca difficuldade em determinar qualquer planta, pelos characteres de Linne, da sorte que expoem seus Traductores [e]; bem certo de que se tivessem começado por elles, teriaõ desanimado de continuar.

Boas estampas, ou figuras de plantas, ajudaõ muito: as da Flora Londinensis de Mr. Curtis, saõ sufficientes para os Nacionaes da Gram-Bretanha: principalmente porque elle tem acompanhado as suas estampas com amplas, e exactas descripções, tanto em Inglez, como em Latim. As figuras de Mr. Miller no seu Diccionario do Jardineiro, e Mr. Curtis no seu Botanical Magazine mostraõ as plantas estrangeiras mais notaveis. Naõ ha, na verdade, falta de livros instructivos [f], mas por desgraça, seis preços saõ taõ subidos, que só os opulentos os podem possuir.

Permitta-se-me protestar contra a liçaõ destas Cartas em casa; ellas naõ podem ser uteis sem huma planta na maõ; nem pretendem mais, que instruir áquelles, que ignorando as linguas, naõ se podem aproveitar pelas Obras dos Sabios dos primeiros principios da Natureza vegetante. Naõ se póde aprender a Botanica no Gabinete; he preciso passear nos Jardins, ou nos Campos, e familiarizar-se alli com a propria Natureza; com aquella belleza, regularidade, ordem, e inexhaurivel variedade, que se encontra na estructura dos vegetaes; e com aquellas admiraveis qualidades, proprias de seus fins, que percebemos em todas as obras da creaçaõ, até o ponto que nosso limitado entendimento, e observações parciaes, podem lançar huma vista adequada.

Na segunda Ediçaõ corrigiraõ-se alguns erros, e fizeraõ-se alguns augmentos; o principal he referir no fim da pagina os authores, que tem as copias das plantas. Nisto tenho preferido Curtis, e Miller: quando estes me faltaraõ recorri a Flora Danica, e ordinariamente me refiro ao antigo Gerad, a Morison, ou a ambos, attendendo aos que naõ possuem obras mais custosas, e vivem distantes das livrarias publicas. Na terceira Ediçaõ multiplicáraõ-se consideravelmente estas citações; e, para que as plantas precisas para se examinarem se achassem mais facilmente, poz-se primeiramente á margem os nomes genericos, e o titulo das classes, e ordens no principio das paginas. Na quarta ediçaõ fizeraõ-se mais algumas correcções, e augmentos, e se acrescentaraõ muito poucas citações de figuras.

IN.

Notas

(a) Collecçaõ completa das Obras de Rousseau. Genebra 1782.

Voltar

(b) Lettres Elementaires sur la Botanique a Mad. L.* Melanges Tome II. page 53I, etc.

Voltar

(c) As Obras de Linne são Philosophia Botanica, que he huma mina inexhaurivel de conhecimentos elementares. Genera Plantarum, Species Plantarum, e Systema Vegetabilium, que he hum Epitome das duas ultimas.

Voltar

(d) Na Introducçaõ de Lee, e nos Elementos de Rose, etc.

Voltar

(e) Hum systema dos vegetaes, traduzido por huma Sociedade Botanica de Litchfield, da XIII. Ediçaõ do Systema Vegetabilium de Linne: o Genera Plantarum, traduzido ao depois pela mesma Sociedade.

Voltar

(f) Carolina de Catesby, Historia Plantarum Rariorum de Martyin. Oeder, Flora Danica. Hortus Elthamansis de Dillenio. Hostus Eystettensis de Besser. Hortus Malabaricus de Reede. Herbarium Amboinense de Rumphius. Florum Imagines et Plantae rariores de Trew. Flora Austriaca, hostus Vindobonensis etc. de Jacquim. Plantae rariores de Ehret. Herval de Blackwell. Systema Vegetal de Hill. Plantas, e Insectos da Europa, e de Surinam de Merian. flora Pedemontana Allionii, Flora Rossica de Pallas. Flora Insubrica de Scopolli. Icones Fictae, etc. do Doutor Smith. Todas saõ excellentes Obras, mas custaria huma somma immensa para as comprar.

Voltar

Introducçaõ

O principal infortunio da Botanica foi de ser considerada, desde seu nascimento, meramente como huma parte da Medicina. Por este motivo todos se esmeravaõ em achar, ou suppor virtudes nas plantas, ficando a sciencia das mesmas plantas em hum total descuido: como podia pois hum mesmo individuo fazer as longas, e repetidas digressões, que requer hum estudo taõ extenso, e aos mesmo tempo applicar-se ao sedentario trabalho do Laboratorio, e assistencia dos doentes; unicos meios de avaliar a natureza das Substancias Vegetaes, e dos seus effeitos sobre o corpo humano? Esta falsa idéa da Botanica limitou por muito tempo o estudo della ás plantas Medicinaes, e reduzido a cadeia vegetal a hum pequeno numero de anneis interrompidos. Estas mesmas eraõ muito mal estudadas; por que só se attendia a substancia, e naõ a organizaçaõ. Como na verdade podiaõ interessar-se na estructura organica de huma substancia, da qual naõ tinhaõ outra idéa, mais que de huma cousa, que se devia pisar no almofariz? Euscavaõ-se só as plantas para achar remedios; eraõ simplecos, e naõ vegetaes, que se procuravaõ. Diraõ, que isto era justo; seja assim. Com tudo, segui-se daqui que por mais conhecimentos, que os homens tivessem dois remedios, sempre ficavaõ ignorando as plantas; e esta tem sido toda a minha assersaõ.

A Botanica nada era; naõ existia tal estudo; e aquelles, que mais prezavaõ de possuir o conhecimento dos vegetaes, naõ tinhaõ idéa alguma da sua estructura, nem da economia vegetal. Todos conheciaõ de vista cinco ou seis plantas da sua vizinhança, ás quaes applicavaõ nomes inconsideradamente; persuadindo-se que ellas eraõ enriquecidas de virtudes maravilhosas, cada huma destas plantas, transformada em huma panacéa universal, era persi só sufficiente para fazer immortal a todo o genero humano. Estas plantas, convertidas em balsamos, e unguentos, bem depressa desappareceraõ, e deraõ lugar á outras, ás quaes os moderno, para se destinguirem, attribuiraõ os mesmos effeitos. A's vezes era huma nova planta, decorada com as antigas virtudes: outras vezes plantas velhas, debaixo de nomes novos, bastavaõ para enriquecer hum charlataõ. Estas plantas tinhaõ hum nome vulgar differente em cada provincia, e os que as distinguiaõ para suas drogas, davaõ-lhes só os nomes, pelos quaes eraõ conhecidas no paiz em que viviaõ: assim quando suas receitas passavaõ para outra provincia, ignorava-se de que planta se tratava; cada qual a seu arbitrio substituia-lhe outra, sem mais alguma attençaõ, dando-lhe porém o mesmo nome. Tal he toda a arte, que os Mirepsuses, as Hildegardises, os Suarduses, os Villa-novas, e todos os mais Doutores daquelle tempo, empregáraõ no estudo das plantas, de que escrevêraõ; e seria talvez difficultoso conhecer algumas dellas pelos nomes, ou descripções, que elles lhes deraõ. [a]

Renascendo as sciencias, tudo desappareceo para dar lugar as obras da antiguidade; só entaõ era bom, e certo, o que se achava em Aristoteles, ou em Galeno. Em vez de procurarem as plantas, onde ellas cresciaõ, os homens só as estudavaõ em Plinio, ou em Dioscorides; e naõ ha cousa mais frequente nos Authores daquelles tempos, do que vellos negar a existencia de huma planta sem outro motivo mais, do que naõ tella Dioscorides mencionado. Porém estas plantas scientificas devem achar-se em a Natureza, para se usar dellas, segundo preceitos de seu Author. Procurem pois por si mesmos, observem, conjecturem, e façaõ todos os esforços para acharem na planta, que escolhem, os caracteres descriptos pelo seu Author; pois que os traductores, commentadores, e praticantes, raras vezes concordando na sua escolha, davaõ vinte nomes á mesma planta, e o mesmo nome á vinte plantas; defendendo cada qual, que o seu era o verdadeiro, e que os outros, por naõ serem de Dioscorides, deviaõ ser proscriptos. Na verdade, deste conflicto seguio-se fazerem-se indagações mais cuidadosas, e melhores observações, que naõ merecem ser esquecidas: mas entre tanto havia hum tal cháos de nomenclatura, que os Physicos, e Hervanistas naõ se entendiaõ huns aos outros: naõ havia possibilidade de communicarem suas mutuas luzes; restavaõ unicamente disputas sobre nomes, e palavras; e até chegava a perder-se toda a indagaçaõ util, e descripção, por naõ poderem decidir, de que planta cada Author tinha fallado. Com tudo, começáraõ a formar-se verdadeiros Botanicos, taes como Clusio, Cordo, Cesalpino, Gesner [b]; livros bons, e instructivos foraõ apparecendo, nos quaes já se percebiaõ indicios de methodo [c]. Causa certamente pena, que estas obras se tornassem inuteis, e inintelligiveis pela mera confuzaõ de nomes [d]. Mas estes Authores, começando a unir as especies, e generos separados, conforme sua propria maneira de observar o habito, e estructura apparente, occasionáraõ novos obstaculos, e nova obscuridade; porque cada author, regulando a sua nomenclatura pelo seu methodo, creou novos generos, ou separou os velhos, conforme pediaõ os caracteres dos seus proprios. Assim os generos, e especies achavaõ-se taõ misturados, que apenas havia huma planta, que naõ tivesse tantos nomes, quantos eraõ os authores, que a tinhaõ descripto; o que tornava o estudo da nomenclatura taõ fastidioso, como o das mesmas plantas, e ainda de cada vez mais difficultoso.

Ultimamente apparecem os dous Illustres Irmãos; os quaes cooperaraõ para o adiantamento da Botanica, mais do que todos os que os tinhaõ precedido, e mesmo seguido até Tournefort. Genios raros! cujos vastos conhecimentos, e solidos trabalhos, consagrados á Botanica, os constituiraõ dignos da immortalidade, que adquiriraõ; pois que em quanto esta parte da Historia Natural naõ cahir no esquecimento, os nomes de Joaõ, e Gaspar Bauhin vivêraõ com ella na memoria dos Homens [e]. Cada hum delles emprehendeo huma Historia Universal das Plantas; porém o que mais immediatamente toca ao nosso presente assumpto, he que emprehendêraõ ajuntar-lhe huma Synonymia, ou lista exacta de todos os nomes, que os Authores precedentes haviaõ dado á cada planta. Esta Obra veio a ser absolutamente necessaria para habilitar-nos a tirar algum proveito de suas observações; pois sem isso seria quasi impossivel seguir, e distinguir huma planta entre tantos nomes. O mais velho quasi completou sua empreza, em tres volumes em folio, impressos depois da sua morte; elle deo descripções taõ adequadas das plantas, que raras vezes nos enganamos nos seus Synonymos [f].

O plano de seu Irmaõ ainda era mais extenso, como se vê pelo primeiro volume, que elle publicou, e pelo qual podemos julgar da immensidade de toda a Obra, se elle houvesse tido tempo de a executar [g]; mas, exceptuando este volume, não temos mais que os titulos do resto no seu Pinax [h], e este Pinax, resultado de quarenta annos de trabalho, he ainda a guia dos que, estudando esta sciencia, querem consultar os Authores antigos [i].

A nomenclatura dos Bauhinos, sendo formada só dos titulos dos seus capitulos, e estes titulos, comprehendendo ordinariamente diversas palavras, originou-se daqui o costume de dar, como nomes de plantas, longas, e ambiguas phrases; o que fez esta nomenclatura naõ só tediosa, e embaraçada, mas ainda pedante, e ridicula. Reconheço, que poderia resultar alguma vantagem deste methodo, com tanto que suas phrases fossem mais bem construidas; mas como eraõ compostas indifferentemente dos nomes dos lugares d'onde as plantas tinhaõ vindo, das pessoas que as mandáraõ, e até d'outras plantas, nas quaes julgáraõ achar alguma semelhança; estas phrases foraõ a origem de novos embaraços, e novas dúvidas, pois que o conhecimento d'huma planta requeria o de muitas outras, ás quaes se referia a phrase, e cujos nome naõ eraõ mais bem determinados, que o seu. Entre tanto viagens remotas foraõ incessantemente enriquecendo a Botanica de novos thesouros, e porque os velhos já sobrecarregavaõ a memoria, foi necessario inventar nomes novos. Perdidos neste immenso labyrintho, os Botanicos eraõ obrigados a procurar hum fio para sahirem delle; por isso apegáraõ-se seriamente ao methodo; Herman, Rivino, Ray [k], propuseraõ os seus; mas o immortal Tournefort he que levou a palma [l]; elle foi o primeiro que arranjou todo o Reino Vegetal systematicamente [m]; e, reformando em parte a nomenclatura, combinou sues novos generos com os de Gaspar Bauhin: mas, longe de os desembaraçar de suas longas phrases, ou ajuntou-lhes novas, ou carregou as velhas de addições, o que seu methodo o obrigou a fazer. Achava-se entaõ introduzido o barbaro costume de unir nomes novos aos velhos por hum contradictorio, qui quae quod, fazendo da mesma planta dous generos distinctos.

» Por exemplo. Dens Leonis qui Pilosella follio minus villoso. Doria quae Jacobaea orientalis limonii folio. Tinanokeratophyton quodLythophaston marinum albicans.»

Desta sorte estava carregada a nomenclatura. Os nomes das plantas vieraõ a ser naõ só phrases, mas periodos. Citarei huma de Plukenet, para provar que naõ exaggero. «Gramen myloicophorum carolinianum seu gramen altissimum, panicula maxima speciosa, e spicis majoribus compressiusculis utrinque pinnatis blattam molendariam quodam modo referentibus, composita, foliis convolutis mucronatis pungentibus.» Almag. 137 [n].

A Botanica seria inteiramente destruida, se esta pratica tivesse continuado; a nomenclatura sendo absolutamente insupportavel, naõ poderia persistir por muito tempo neste estado; e seria necessario, ou fazer huma reforma, ou abandonar a mais rica, mais bella, e mais facil das tres partes da Historia Natural.

Ultimamente Linne, cheio do seus systema, e das vastas idéas, que este lhe suggeria, formou o projecto de moldar tudo de novo; empreza, da qual todos conheciaõ a necessidade, mas de que ninguem se atrevia a encarregar. Elle fez mais, elle o executou; e, havendo preparado na sua Critica Botanica as regras, pelas quaes deviaõ conduzir-se, determinou os generos das plantas no seu Genera Plantarum, e depois as especies no seu Species Plantarum [o]; de tal modo, que, conservando os nomes antigos compativeis com estas novas regras, e formando tudo o mais de novo, estabeleceo, em fim, huma nomenclatura clara, fundada sobre os verdadeiros principios da arte, que elle tinha descripto. conservou todos os generos antigos, que eraõ naturaes verdadeiramente; corrigio, simplificou, unio, ou dividio o resto, conforme requeriaõ sues verdadeiros characteres, e na formação dos nomes, até ás vezes passou a ser extremamente rigoroso, em seguir as regras que elle havia estabelecido.

Em quanto as especies, saõ necessarias descripções, e distincções para as determinarem; por tanto as phrases ficaraõ sempre sendo indispensaveis; mas, limitando-se a hum pequeno numero de palavras tenicas, bem escolhidas e adaptadas, deo boas e pequenas diffinições, deduzidas do verdadeiro character da planta, banindo rigorosamente tudo quanto lhe era estranho. Pelo que era preciso crear huma nova linguagem para a Botanica, que evitasse as longas periphrases das antigas descripções. Queixavaõ-se de que nem todas as palavras desta linguagem se achavaõ em Cicero. Esta queixa seria razoavel, se Cicero tivesse escrito hum tratado completo de Botanica. Com tudo estas palavras são todas Gregas, ou Latinas, expressivas, curtas, sonoras, e até formaõ construcções elegantes pela sua extrema precisaõ. He na practica constante desta arte, que sentimos toda a vantagem desta nova linguagem, que he taõ conveniente e necessaria aos botanicos, como a algebra he aos mathematicos.

Até aqui Linne tinha na verdade determinado a maior parte das plantas conhecidas, mas naõ he nomealla: huma phrase nunca póde ser hum verdadeiro nome, nem póde vir a usar-se em commum. Providenciou este inconveniente pela invenção de nomes triviaes [p], os quaes unio á alguns genericos em ordem a distinguir as especies. Por esta invençaõ o nome de cada planta compoem-se só de duas palavras, as quaes, escolhidas com discernimento, e aplicadas com propriedade, fazem muitas vezes conhecer melhor a planta, do que as longas phrases de Micheli, e Plukenet. Para convencer-se melhor, e mais regularmente disto, eis-aqui a phrase, que sem duvida deve conhecer-se, mas que naõ he preciso repetir-se todas as vezes, que temos occasiaõ de fallar sobre este objecto. Naõ ha cousa mais pedante ou redicula, do que quando huma senhora, ou hum destes homens, que se assemelhaõ ás senhoras, pergunta o nome de huma herva ou flor, responder lhe por hum longo fio de palavras Latinas, que tem apparencia de hum encanto magico; obstaculo sufficiente para dissuadir pessoas frivolas de hum estudo taõ bello, representado debaixo de hum apparato taõ pedante. Por mais necessaria, e vantajosa que fosse esta refórma, eraõ precisos os profundos conhecimentos de Linne para executalla felizmente, e a reputaçaõ deste grande naturalista para fazella universalmente adoptar. Encontrou grande resistencia ao principio, e ainda encontra. naõ podia ser de outra sorte; os seus rivaes na mesma carreira consideraraõ esta adopçaõ, como huma confissaõ de inferioridade, a qual recusavaõ fazer; sua nomenclatura parecia taõ connexa com o seu systema, que naõ podiaõ bem separar. Os botanicos de primeira ordem, que altivos julgaõ naõ dever adoptar o systema d'outros, mas cada hum ter o seu, naõ querem sacrificar suas opiniões aos progressos de huma arte, pela qual seus professores raras vezes tem huma paixaõ desinteressada.

Os prejuisos nacionaes tambem se oppuseraõ á admissaõ de hum systema estrangeiro. Cada naçaõ se reputa obrigada a apoiar os homens famosos do seu paiz, particularmente depois de mortos; pois que até o amor proprio, que apenas podia soffrer sua superioridade em quanto vivos, se honra da gloria delles, depois de já naõ existirem. A grande commodidade desta nova nomenclatura, e sua utilidade, a qual a pratica tem feito conhecer, foi causa de ser quasi universalmente adoptada por toda a Europa, mais tarde ou mais cedo, e até em Paris Mr Jussieu a fez prevalecer no Jardim real; preferindo assim a utilidade publica á gloria de inovar tudo, o que parecia requerer o methodo de familias naturaes, inventando por seu illustre Tio [q]. Naõ que a nomenclatura de Linne seja sem erros, ou naõ dê lugar á critica; mas, até haver huma mais perfeita, na qual nada falte, he muito melhor adoptar esta, que naõ ter alguma, ou cahir outra vez nas phrases de Tournefort, ou nas de Gaspar Bauhin. Difficultosamente me capacito de que huma melhor nomenclatura seja para o futuro assás capaz de proscrever esta, á qual os botanicos da Europa estaõ actualmente taõ acostumados; e, pelo duplicado, vinculo do habito, e commodidade, á renunciaraõ ainda com maior repugnancia, do que quando a adoptaraõ. Para effeituar semelhantes mudanças he preciso que appareça hum author com reputaçaõ tal, que offusque a de Linne; hum á cuja authoridade toda a Europa segunda vez se submettesse; o que naõ me parece provavel. Por quanto, se o seu systema [r], por mais excellente que seja, for adoptado por huma só naçaõ, precipitaria a botanica em novo labyrintho, e lhe causaria mais prejuiso, do que serviço.

O mesmo trabalho de Linne, ainda que immenso, existe ainda imperfeito, pois naõ comprehende todas as plantas conhecidas, e naõ he adoptado por todos os botanicos sem excepçaõ; assim as obras dos que naõ se submettem á elle, requerem de seus leitores o mesmo trabalho para ajustar os synonymos, do mesmo modo que se viaõ obrigados a tomar para aquelles que o precedêraõ.

Agradecemos á Mr. Crants, que naõ obstante seu odio contra Linne, adoptou sua nomenclatura, ainda que rejeitou seu systema. Mas HAller, na sua grande e excellente obra sobre as plantas Suissas [s], recusou ambos; e Adanson avançou ainda a mais; pois fez inteiramente huma nova nomenclatura, e naõ fornece vestigio algum onde a possamos comparar a de Linne. Haller sempre cita o genero, e frequentes vezes os characteres especificos de Linne, mas Adanson nada absolutamente cita. Haller apega-se á huma exacta synonymia, pela qual, ainda quando elle naõ ajunta a enunciaçaõ das especies de Linne, podemos achalla indirectamente pela relaçaõ dos synonymos. Mas Linne, e seus livros saõ absolutamente inuteis para Mr. Adanson, e seus leitores, pois que este nenhum vestigio nos dá, pelo qual os possamos combinar. Assim nos vemos na precisaõ de escolher ou a Linne, ou a Mr. Adanson, que sem piedade o exclue; e de queimar todas as obras de hum delles. Ou alias necessitamos emprehender huma nova obra, que naõ será breve, nem facil para combinar estas nomenclaturas, que nenhum ponto de uniaõ nos offerecem.

Linne na verdade naõ deo huma completa synonymia. Para as plantas já conhecidas, contentou-se em citar os Bauhinos, e Clusius, com a figura de cada planta. Para as plantas exoticas, á pouco descubertas, citou hum ou dous authores modernos, e as figuras de Rheed, Rumphio, e d'alguns outros, e naõ passou a mais. Sua empreza naõ exigia delle huma compilação mais extensa, e basta que elle desse huma noçaõ certa relativamente á cada planta, que elle nomea [t].

Tal he o presente estado de cousas. Agora, depois desta relaçaõ, perguntaria a todo o leitor, que tem senso commum, como he possivel applicar-nos ao estudo das plantas, e rejeitar o da nomenclatura? he o mesmo que hum homem querer fazer habil em huma lingoa, com a resoluçaõ de naõ apprender as palavras della. He verdade que os nomes saõ arbitrarios, o conhecimento das plantas naõ tem connexaõ necessaria com a nomenclatura, e he facil de perceber que hum homem intelligente póde ser hum excellente botanico, sem conhecer huma só planta pelo seu nome. Mas, que hum homem só, sem livros, ao auxilio de noticias, que lhe communicassem, venha a ser, nem ainda hum mediocre botanico, he huma asserçaõ redicula, e impossivel de executar. A questaõ he, se trezentos annos de estudo e observações devem ser perdidos para a botanica, se trezentos volumes de desenhos e descripções devem ser queimados, se toda a sciencia adquirida pelos sabios, que tem consagrado sua fortuna, sua vida, e seu tempo em dispendiosas, perigosas, distantes, e penosas viagens, deve ser inutil á seus successores; ou se cada hum sem instrucçaõ alguma, póde per si só conseguir a mesma instrucçaõ, que huma longa serie de indagações, e estudo tem espalhado pela massa dos homens? Se pelo contrario a mais bella parte da historia natural merece attençaõ dos curiosos, ensinem-nos como devemos portar-nos para fazer uso dos conhecimentos, até aqui adquiridos, senaõ começarmos por aprender a linguagem dos authores, e por conhecer a que objectos pertencem os nomes empregados por elles. Por tanto admittir o estudo da botanica, e rejeitar o da nomenclatura, he a mais absurda contradicçaõ.

Notas

(a) O livros de Myrepsus intitulava-se Antidotarium Parvum. Hildegardis era huma Senhor, e huma Abbadessa, que floreceo pelos annos 1180, e escreveo, entre oputros, hum Tratado intitulado Physica Leguminum, Fructuum, Herbarum, etc. O livro de Suardus se intitulava Antidotarium, e foi impresso em Veneza no anno 1551 fol. Arnolo de Villa-nova annexou-lhe Regimen Sanitatis Salerni, impresso em 1482, 1484, 1490, 1493, 1505, 1509, etc. e foi author de outras muitas Obras Medicas, e Medico-Botanicas. Affirma-se que morreo no anno de 1313. Porém a mais vulgar de todas estas obras antigas, era Hortus Sanitatis, attribuida a Cuba. Veja-se Pulteney, Esboço sobre os progressos da Botanica em Inglaterra, Capitulo IV.

Voltar

(b) Se seguissemos a ordem do nascimento, deveriamos arranjar desta sorte; Cordo em 1515, Gesner 1516, Cesalpino 1519, e Clusio 1526; mas dispondo-os pelas datas das suas publicações, deve ser Cordus 1535, Gesner 1540, Clusio 1557, Cesalpino 1583.

Voltar

(c) Na verdade, só se encontraõ alguns indicios de methodo na celebre Obra de Cesalpino! Elle foi, que primeiro inventou hum completo arranjamento das plantas, e existe, sem competidor, como Pai do methodo! Elle, á quem todos os systematicos, que lhe succedêraõ, devem tantas obrigações! ainda que entre todos só Ray o confessa. O que Roussean affirma, deve só entender-se do excelsso, do illustre Gerner; os outros dous naõ cuidáraõ em arranjamento. Naõ, nem mesmo os Bauhinos, nem alguns outros, até Morison, e Ray.

Voltar

(d) Se Rousseau pretende fallar aqui relativamente ás Obras dos mencionados Authores, engana-se. Os tratados de Gesner, e de Clusio são citados por todos, até pelo mesmo Linne, e conseguintemente a sua nomenclatura he bem conhecida. A principal Obra de Valerio Gordo em 1561. O livro de Cesalpino póde-se considerar agora mais como curioso, que util.

Voltar

(e) Joaõ, o mais Velho, nasceo em Leaõ em 1541, e morreo em 1613. Gaspar nasceo em 1560, e morreo em 1624.

Voltar

(f) Chabreo foi o Editor, e Francisco Luiz de Graffienried, de Bern, foi que concorreo com os gastos da publicação. Esta Obra naõ tem merecimento pelos characteres, nem pelo papel; as estampas saõ pequenas, e mal executadas; pertenciaõ a Fuchsio, e foraõ compradas pelo livreiro para esta Obra; o Editor as tem frequentemente posto fora de seus lugares. Com tudo, a historia de Joaõ Bauhin tem merecimento intrinseco pelo numero de plantas bem descriptas, e por huma judiciosa compilação do que se tinha feito antes do seu tempo. Intitula-se » Historia Platarum Universalis, Auctore Johanne Bauhino Archiatro, etc. » Ebrod. 1651.

Voltar

(g) Theatri Botanici, pars I. Basil. 1658, e 1663 fol.

Voltar

(h) Pinax Theatri Botanici, sive index in Theophrasti, Dioscoridis, Plinii, et Botanicorum, qui a seculo scripserunt, Opera, plantarum circiter 6000 nomina cum Sysnonymiss et differentiis. Opus XL. annorum. Basil. 1623, et 1671, 4.º

Voltar

(i) O judicioso, e infatigavel Haller, cuja decisaõ he segura, diz de Gaspar Bauhin, que elle era amulo de seu irmaõ, na Botanica, que era infatigavel nas suas collecções, e conhecia maior numero de plantas, sendo mais enriquecido dellas pelos sues discipulos, e amigos, mas que tinha menos perspicacia, e que admittia muitas variedades para as especies; que repetia a mesma planta debaixo de nomes differentes, que era menos exacto, que seu irmaõ nas suas descripções, menos perito nas classes naturaes, e taõ infeliz, como elle, em ver-se obrigado a dividir o seu tempo entre a Anatomia, e a Botanica. Bibl. Botan. I. P. 384. Haller diz tambem deste par nobile fratrum, que pelos seus infatigaveis cuidados merecêraõ abrir vereda em huma nova idade da Botanica; e por isso os collocou á testa dos Collectores no seu sexto livro.

Voltar

(k) Deveria contar-se assim Ray, Herman, Rivino. Ray publicou primeiro as suas obras em 1660, seu methodo em 1682, e ainda delineou hum Catalogo para o Bispo Wilkins em 1667, que foi impresso no anno seguinte. Herman commeçou a escrever em 1687, e publicou seu methodo em 1690. Morison tinha antecedentemente publicado o seu em 1669.

Voltar

(l) Tournefort tinha primeiro publicado o seus systema em 1697; era especioso, e geralmente usado, até que Linne o tornou menos apreciavel: as estampas dos caracteres genericos eraõ excellentes.

Voltar

(m) A verdade disto póde ver-se na nota (k). Comtudo póde dizer-se de Tournefort, que foi o primeiro em completar hum arranjamento regular; bem que naõ entendo, como jámais pudesse ser de hum bom uso, sem os caracteres ou descripções das especies.

Voltar

(n) Veja-se Linne Critica et Philosophia Botanica.

Voltar

(o) A primeira delineaçaõ do systema de Linne foi publicada em 1735; a ultima edição do systema dos vegetaes em 1784: a Critica Botanica em 1737; a primeira ediçaõ do Genera em o mesmo anno, e a ultima em 1764: a primeira ediçaõ do Species em 1753, a segunda em 1762, e 1763. Veja-se a excellente noticia das obras de Linne, pelo Dr. Pulteney.

Voltar

(p) Estes nomes especificos ou treviaes apparecêraõ pela primeira vez no Pan Suecisus de 1749, mas aperfeiçoáraõ-se na primeira ediçaõ do Species Plantarum, publicada quatro annos depois.

Voltar

(q) O jardim Francez foi certamente disposto pelo methodo natural de Mr. de Jussieu, o qual foi publicado em 1789, debaixo do titulo Genera Platarum, secundum ordines naturales disposita, juxta methodum in horto regio Parisiensi exaratam, anno 1774.

Voltar

(r) Devia antes denominar nomenclatura, ou linguagem Naõ he de grande importancia, que systema adoptamos, logo que convimos em usar todos a mesma linguagem. A de Linne provavelmente existirá por seculos, qualquer que seja o destino do systema sexual.

Voltar

(s) Alberti V. Haller Historia Stirpium Indegenarum Helvetiae inchoata. Bernae 1768 folio, em tres volumes.

Voltar

(t) Rousseau falla aqui do Species Platarum, e o que elle diz he em geral certo. Mas na sua Flora Lapponica, Snecica, etc. elle deo huma synonymia muito mais extensa.

Voltar

Carta Primeira

Sobre a fructificaçaõ, e plantas Liliaceas.

Parece-me excellente a idéa de quereres entreter a vivacidade de vossa filha, exercitando sua attençaõ sobre objectos taõ agradaveis, e variados, como a plantas; eu naõ me atreveria a propor isto, temendo passar por pedante. Mas como a idéa he vossa, eu a approvo de todo o meu coração, o vos auxiliarei em tudo que puder; convencido, que em qualquer periodo da vida, o estudo da natureza desterra o gosto de divertimentos frivolos, embaraça o tumulto das paixões, e enriquece o espirito de huma nutrição saudavel, occupando-o de objectos mais dignos de suas contemplações.

tendes principiado, ensinando a vossa filha os nomes das plantas communs, que vos rodeaõ; isto he justamente o que devias ter feito. As poucas plantas, que ella conhece de vista, saõ outros tantos pontos de comparaçaõ para estender seus conhecimentos: mas naõ saõ sufficientes. Desejais ter hum pequeno catalogo das plantas mais communs, com os sinaes pelos quaes se possaõ conhecer. Encontro alguma difficuldade em fazello, isto he, em dar-vos estes sinaes ou characteres por escrito, de hum modo tal, que seja claro, e ao mesmo tempo naõ diffuso. Isto parece impossivel, sem usar da linguagem particular á este assumpto, e os termos desta linguagem formaõ hum vocabulario separado, o qual naõ podereis entender, sem primeiro ser-vos explicado.

Além disso conhecer as plantas só de vista, e saber meramente os nomes, seria sem duvida hum estudo muito insipido para hum genio como o vosso; e presumo, que vossa filha naõ se entreteria muito tempo com elle. Sou da opinião, que tenhaes noções preliminares sobre a estructura vegetal, ou organisação das plantas, a fim de obteres huma verdadeira enformaçaõ; ainda que deis só poucos passos, no mais bello e rico dos tres reinos da natureza. Por tanto naõ he tempo ainda de tratar da nomemclatura, a qual pertence mais á hum hervanista. Julguei sempre que se podia se hum grande botanico, sem conhecer mais que huma planta pelo nome; e sem intentares fazer vossa filha huma grande botanica, penso que sempre lhe será util aprender a examinar bem qualquer cousa, que se lhe offerecer. Naõ vos horrorize a empreza: bem depressa conhecereis, que naõ he grande. Depois avançareis até onde vos parecer.

Imos agora entrando na ultima estaçaõ, e aquella plantas, que eraõ mais simples na sua estructura, já passaraõ. Além disso, espero que reserveis algum tempo para fazeres observações hum pouco mais regulares. Em quanto naõ chega a primavera, a qual vos ponha em situaçaõ de principiar, e seguir a ordem da natureza, passo a communicar-vos algumas poucas palavras do vocabulario, que deveis aprender de cór.

Huma planta perfeita he composta de huma raiz, de huma astea com seus ramos, de folhas, flor, e fruto, (pois que na Botanica, por fruto, tanto em hervas, como em arvores, entendemos toda a fabrica de sementes). Já sabeis tudo isto, ao menos quanto basta para entender o termo; mas ha huma parte principal, que requer hum exame mais profundo; vem a ser a fructificaçaõ, isto he, a flor, e o fruto. Principiemos pela flor, que vem primeiro. Nesta parte a natureza tem encerrado o summario da sua obra,por ella he que se perpetua, e esta he tambem commumente a mais brilhante de todas as partes do vegetal, e a menos sujeita á variedades.

Liliaceas. Tomai huma açucena [a]; parece-me que ainda a achareis em botaõ. Antes de abrir vereis no cimo da astea hum oblongo e verdoengo botaõ, que se vai fazendo branco, á medida que se vai abrindo; e quando está inteiramente aberto, percebereis que a cuberta branca toma a fórma de huma bacia, ou vaso dividido em varios segmentos. Isto he que se chama corolla, e naõ a flor, como vulgarmente se julga, pois que a flor he huma composiçaõ de varias partes, das quaes a corolla he só a principal.

A corolla da açucena naõ consta de huma só peça, como facilmente vereis. Quando murcha e cahe, divide-se em seis peças distinctas, que se chamaõ petalos. Assim a corolla da açucena compoem-se de seis petalos. Huma corolla, que consta de differentes peças, como esta, chama-se corolla polypetala. Se se compuzesse só de huma peça, como a campainha [b], ou a trepadeira [c], chamaria monopetala: Mas tornemos á nossa açucena.

Achareis exactamente no meio da corolla huma especie de pequena columna, elevando-se do fundo, e apontando directamente para cima. Isto, tomado no seu todo, chama-se pistilo: considerado em partes, divide-se em tres: 1.º a base intumescida, com tres angulos rombos, chama-se o germen, ou ovario: 2.º huma astea, que se eleva della, chama-se estylo: 3.º o estylo coroado por huma especie de capitel com tres cortaduras, chama-se stigma.

Entre o pistilo, e a corolla achareis seis corpos inteiramente separados huns dos outros, os quaes se chamaõ estames. Cada estame he composto de duas partes, huma longa e delgada, por onde está pegada ao fundo da corolla, e chama-se filamento; a outra mais grossa, posta no cimo do filamento, e chama-se anthera, ou anther [d]. Cada anthera he huma caixa, que se abre quando está sazonada, e expulsa huma poeira amarella, que tem hum cheiro mui forte: e isto chama-se pollen, ou farinha.

Tal he a analyse geral das partes, que constituem huma flor. Quando a corolla murcha e cahe, o germen augmenta e fórma huma capsula oblonga, e triangular, dentro da qual se encerraõ sementes chatas em tres cellulas. Este capsula, considerada como a cubertura das sementes, tem o nome de pericarpo.

As partes aqui mencionadas encontraõ-se nas flores da maior parte das outras plantas, mas em differente proporçaõ, situaçaõ, e numero. Pela analogia destas partes, e suas differentes combinações, he que se determinaõ as familias do reino vegetal: e estas analogias saõ connexas com outras naquellas partes da planta, que naõ parecem ser-lhe relativas. Por exemplo, este numero de seis estames, ás vezes unicamente tres, de seis petalos, ou divisões da corolla, e a fórma triangular do germen, com suas tres cellulas, determinaõ a familia Liliacea; e em toda esta familia, ou tribu, que he numerosissima, as raizes saõ bolbosas de huma ou outra qualidade. A da açucena he escamosa, ou composta de escamas; no gomaõ, tem hum numero de bolbos unidos oblongos e solidos [e], no crocus ou assaffraõ ha dous bolbos, hum sobre outro; no colchico (ou dedo de Mercurio) achaõ-se par a par [f].

A açucena, que eu tenho escolhido por ser esta sua estaçaõ, e tambem por causa do tamanho da flor, e suas outras partes, em huma de suas partes constituintes deixa de ser huma flor perfeita, pelo que toca ao calyx, que he aquella parte verde exterior da flor, ordinariamente composta de cinco folhas pequenas, ou dividida em cinco partes; sustentando, ou abrangendo a corolla pela parte inferior, envolvendo-a inteiramente antes de abrir-se, como tereis notado na rosa. o calyx, que acompanha quasi todas as outras flores, falta na maior parte das da tribu, ou familia Liliacea, como na tulipa, jacintho, narciso, tuberosas, etc. e até na cebolla, porro, alho, etc. que tambem saõ liliaceas, ainda que á primeira vista parecem mui differentes. Percebereis tambem, que em toda esta familia as asteas saõ simples, e sem ramos, as folhas inteiras, e nunca cortadas ou divididas: observações, que confirmaõ a analogia da flor, e fruto nesta familia, pela das outras partes das plantas. Se puzeres alguma attençaõ nestas particularidades, e vos familiarizares com ellas por meio de frequentes observações, ficareis apto para determinar, vendo attenciosa, e determinadamente a planta, se he ou naõ da tribu liliacea; e isto sem saber o nome da planta [g]. Bem vedes que isto naõ he hum mero trabalho de memoria, mas hum estudo de observações, e factos bem dignos de hum naturalista [h]. Naõ começareis dizendo tudo isto de huma vez a vossa filha; e ainda tereis mais cautela quando a instruires nos mysterios da vegetaçaõ; mas deveis revelar-lhe pouco a pouco, naõ mais do que convem á sua idade e sexo, dirigindo-a de modo que descubra as cousas per si mesma, antes do que dizendo-lhe [i]. Adeos, minha cara prima; se isto vos agradar, ficarei satisfeito.

Notas

(a) Lilium Candidum de Linne, (Pl. I.) ou qualquer de suas congeneres, (veja-se L. chalcedonium e Lulbiferum, figurado no Magazine de Curtis, 30, e 36) ou outra qualquer da familia daquellas, que se chamaõ flores Liliaceas, que saõ pela maior parte lindissimas, como a Amaryllis formosissima Curt. Marg. 47.

Voltar

(b) Campanula rotundifolia Linnaei.

Voltar

(c) Convolvulus sepium (Pl. 12. f. 3.) et arvensis, etc. Linnaei. Flora rustica, t. 88, 89.

Voltar

(d) O nome Inglez antigo de anthera he summit; a intumecencia semet. O stigma tambem se denomina fibula.

Voltar

(e) Como na peonia, batata, etc. Estas saõ chamadas por alguns raizes tuberosas.

Voltar

(f) Deveria acrescentar, que alguns destes bolbos saõ solidos, como os nabos: outros compostos de cascas, humas sobre outras, como na cebola. Linne naõ a considera raizes; e na verdade he só por estarem debaixo da terra, que os Botanicos antigos as chamáraõ assim. Elle as denomina Hybernacula, germes ou gomos de inverno, para onde toda a planta se retira durante a estaçaõ fria.

Voltar

(g) Se succeder que o Leitor lêa esta Carta na primavera, póde examinar o narciso, coroa imperial, tulipa, jacintho, etc. cuidando sempre em evitar, no jardim, as flores dobradas. Veja-se a segunda Carta.

Voltar

(h) A Botanica he frequentemente, posto que naõ se ignore com quanta injustiça, representada como huma sciencia, que depende só da memoria, como se naõ houvesse mais do que aprender de cór os nomes de dez mil plantas.

Voltar

(i) Rousseau aproveitou-se de todas as occasiões de inculcar esta liçaõ fundamental de educaçaõ; e na verdade naõ se póde inculcar mais vezes. Veja-se a quinta Carta.

Voltar

Carta Segunda

Sobre as flores Cruciformes.

18 de Outubro de 1771.

Como já entendeis taõ bem, minha cara Prima, os primeiros delineamentos das plantas, ainda que taõ passageiramente notados, de sorte que já podeis distinguir a familia Liliacea pela sua configuraçaõ; e como a nossa nova Botanica diverte-se com corollas, e petalos, passo a expôr-vos outra familia, na qual poderá tornar a exercer seus poucos conhecimentos; confesso que com alguma difficuldade maos, porque as flores saõ muito mais pequenas, e a folhagem mais variada; porém com igual prazer de huma, e outra parte; ao menos se tendes tanto gosto em trilhar estes floridos passos, como eu tenho em os traçar.

Quando os primeiros raios da primavera illuminarem vossos progressos, mostrando-vos no jardim os jacinthos, tulipas, narcisos, jonquilhos, cuja analyse já naõ vos he desconhecida, outras flores attrahiraõ vossa attenaçaõ, e exigiraõ de vós hum novo exame; taes saõ os goivos [a], e a oruga sativa [b]. Mas quando as achares dobradas, naõ vos embaraceis com ellas, estaõ disfiguradas, isto he, vestidas a nosso modo; naõ se encontra nellas a natureza; ella recusa reproduzir cousa alguma de monstros assim mutilados, pois que se a parte mais brilhante da flor, tal como a corolla, se multiplica, he á custa das partes mais essenciaes, que desapparecem debaixo desta addiçaõ de brilho.

Tomai pois hum goivo simples, e passai a fazer a analyse desta flor: percebereis immediatamente huma parte exterior, que faltará flores liliaceas, vem a ser, o calyx. Este consta de quatro peças, as quaes he preciso chamar de folhas, ou foliolas, pois que naõ temos nomes proprios para os exprimir, como temos o de petalos para as peças, que compoem a corola. Estas quatro peças saõ commummente desiguaes aos pares; isto he, duas folhas oppostas, e iguaes, mais pequenas; e outras duas tambem oppostas, e iguaes, porém mas largas, especialmente para o fim, onde saõ taõ redondas, que fazem para a parte de fóra huma prominencia assás sensivel.

Neste calyx achareis huma corolla composta de quatro petalos. Nada digo da sua cor, pois que naõ fórma parte do seu caracter. Cada hum destes petalos está pegado ao receptaculo, ou fundo do calyx, por huma parte larga, chata, e corada, que se chama lamina [1].

No centro da corolla ha hum pistilo, longo e cylindrico, ou quasi assim; composto principalmente de hum germen, que acaba em hum estylete mui curto, e este termina em hum estigma oblongo, que he bifido, isto he, dividido em duas partes, que se reflectem, ou dobraõ de cada lado. Se examinares cuidadosamente a respectiva posiçaõ do calyx, e corolla, vereis que cada petalo, em vez de corresponder exactamente á cada folha do calyx, pelo contrario fica entre duas, de modo que corresponde á abertura que as separa, e esta posiçaõ alternada tem lugar em todas as flores, que tem tantos petalos na corolla, como folhas no calyx.

Resta agora fallar dos estames. Achareis seis nos goivos, como nas flores liliaceas, mas nem todos iguaes, ou alternativamente desiguaes como nestas; mas percebereis duas oppostas huma á outra, sensivelmente mais curtas que as outras quatro, que as separaõ, e as quaes tambem saõ separadas de duas em duas.

Naõ entrarei aqui em huma relaçaõ miuda da sua estructura, e posiçaõ: mas vos prevenirei, que se as examinares cuidadosamente, descobrireis a razaõ por que estes dous estames saõ mais curtos, que os outros quatro, e tambem porque as duas folhas do calyx saõ mais prominentes, ou, segundo a phrase dos botanicos, mais convexas, e as outras duas mais achatadas.

Para concluir a historia do nosso goivo; he preciso naõ abandonallo, logo que houveres analysado a flor, mas esperar até a corolla murchar, e cahir, o que bem depressa acontecerá, e reparar entaõ para o pestilo, composto, como já observamos, de germen, de estilete, e estigma. O germen se alonga consideravelmente, e engrossa hum pouco, a medida que o fruto amadurece. Quando se acha maduro, torna-se huma especie de bage chata, que se chama siliqua.

Esta siliqua he composta de duas valvulas, cada huma cubrindo huma cellula; e as cellulas saõ separadas por huma divisaõ delgadissima. Quando a semente está madura, as valvulas se abrem debaixo para cima para lhe dar passagem, e ficaõ apegadas ao estigma pela sua parte superior. Entaõ vereis as sementes chatas, e circulares, dispostas pelas duas faces do repartimento, ou mediastino; e achareis que estaõ apegadas alternadamente á direita, e á esquerda por hum curto pé ás suturas, ou á cada borda do repartimento. Temo, minha cara Prima, ter-vos fatigado hum pouco, com esta longa descripçaõ; mas era necessario dar-vos o character essencial da tribu numerosa das flores cruciformes [d], as quaes formaõ huma classe inteira em quasi todos os systemas dos botanicos: e espero que esta descripçaõ, difficultosa de entender aqui sem figura, será mais intelligivel, quando lendo-a com attençaõ, tiveres ao mesmo tempo o objecto diante dos olhos.

o grande numero de especies desta classe [e], tem determinado os botanicos á dividilla em duas secções, que em quanto ás flores saõ perfeitamente semelhantes; mas em quanto aos frutos, pericarpios, ou sacos sementeiros, saõ sensivelmente differentes. A primeira ordem comprehende as flores cruciforme com huma siliqua, como o goivo, as mencionadas em a nota [b], e outras semelhantes. A segunda contém as flores, cujo saco sementeiro he huma silicula, isto he, huma siliqua pequena, e mui curta, quasi taõ larga, como comprida, e dividida differentemente por dentro; como o agriaõ, bolsa de pastor, cochlearia, rabano rustico, lunaria, ainda que o vaso sementeiro desta ultima seja muito largo, he com tudo huma silicula, pois que o comprimento excede muito pouco á largura. Se todas estas vos forem estranhas, presumo que ao menos conhecereis a bolsa de pastor [f], que he huma herva muito commum nos jardins. De mais, Prima, esta bolsa de pastor he da familia cruciforme, e o ramo silicula, e a forma silicula he triangular [g]. Por esta podereis formar huma idéa das outras, até teres occasiaõ de as examinar.

Mas he tempo de vos deixar respirar, por isso só vos direi agora, que nesta classe, e em muitas outras achareis algumas vezes flores muito mais pequenas, que as do goivo, e ás vezes taõ pequenas, que naõ podereis examinar suas partes sem o auxilio de hum oculo [h]; instrumento do qual hum botanico naõ pode dispensar-se, nem taõ pouco de huma agulha, lanceta, ou canivete, e hum bom par de tisouras. Presumindo que vosso zelo maternal terá cuidado de provella de tudo isto, já me figuro ver a minha bella Prima entretendo-se em examinar com o seu oculo montões de flores, cem vezes menos florescentes, menos frescas, e menos agradaveis, que ella. Adeos, minha cara Prima, etc.

Notas

(a) Cheiranthus incanus Linnaei. Est. 2.

Voltar

(b) Hesperis matronalis linnaes. Ou senaõ tiveres estas á maõ, examine-se a couve, nabo, mostarda, etc. etc.

Voltar

(c) Admiro, que Rousseau, nada diga da estructura regular desta corolla, estando os petalos geralmente distantes huns dos outros, e formando huma figura algum tanto semelhante á cruz da ordem de S. Luiz, esta he a razaõ porque chamaõ á estas corolla cruciformes, ou cruciferas.

Voltar

(d) Veja-se a nota [c]

Voltar

(e) 287 Especies. Na Classe 17, diadelphia, 695, e na 19 Syngenesia, 1247 especies. Estes numeros, aqui, e para diante, saõ tirados da 14.ª ediçaõ do Systema Vegetabilium, pelo Cavalheiro Murray.

Voltar

(f) Fl. Dan. t. 729. Curt. Lond. 1. Gern. 276. 1.

Voltar

(g) O novo botanico deve advertir, que estas siliculas differem muito na sua fórma: algumas saõ chatas, e redondas ou ovaes; outras saõ esfericas, ou espheroidaes, (Veja-se Est. 2. k. l.). e a da bolsa de pastor, tem huma fórma particular a si mesmo. (Est. e. i.)

Voltar

(h) A pequenhes das partes em muitas flores he huma objecçaaõ, que todo o principiante indolente faz ao systema Linneano, sempre receosos de que algum obstaculo, ou espinho se opponha aos seus floridos passos: mas esta difficuldade depressa se desvanecerá, se titirem paciencia de caminhar com regularidade.

Voltar

Carta Terceira

Sobre as flores Papilionaceas

26 de Maio de 1772

Ja' que continuaes, cara Prima, a proseguir, com vossa filhas, aquelle pacifico, e agradavel estudo, que enche os momentos vagos do nosso tempo, dedicados as mais das vezes pelas outras á occiosidade, ou á cousas peiores, com observações interessantes obre a natureza; recobrarei o interrompido fio das nossas familias vegetaes.

Minha intençaõ he descrever-vos primeiramente seis destas familias, a fim de instruir-vos na estructura geral das partes characteristicas das plantas familiares. Conheceis já duas; restaõ quatro, que deveis ainda ter a paciencia de estudar, e depois disso, deixando por agora os outros ramos dessa numerosa raça, e passando a examinar as differentes partes da fructificaçaõ, procederemos de sorte, que talvez sem conhecer muitas plantas, jamais vos achareis estrangeira entre as producções do reino vegetal.

Mas devo prevenir-vos; que se lançares maõ dos livros, e proseguires a nomenclatura ordinaria; com adundancia de names, tereis poucas idéas, e essas mesmas confusas, naõ conseguireis com propriedade, nem meus passos, nem os dos outros; e o mais que adquirireis, ser´´a hum mero conhecimento de palavras. Cara Prima, eu quizera ser vossa unica guia nesta parte da Botanica. Em tempo proprio eu vos designarei que livros deveis consultar. Entre tanto tende paciencia, estudai o livro da natureza, e lêde só minhas cartas.

As ervilhas [a] achaõ-se presentemente em plena fructificaçaõ. Aproveita esta occasiaõ de observar seus caracteres; pois saõ dos mais curiosos, que offerece a Botanica. Em geral todas as flores se dividem em regulares, e irregulares. As primeiras saõ aquellas, cujas partes brotaõ uniformemente do centro da flor, e terminaõ na circunferencia de hum circulo. Esta uniformidade he a causa, de que quando observamos as flores desta especie, naõ distinguamos a parte de cima da de baixo, nem a direita da esquerda; taes saõ as duas familias, que examinamos. Mas vereis á primeira vista, que a flor da ervilha he irregular, e facilmente distinguireis a parte mais cumprida da corolla, que deve ficar em cima, da mais curta que deve ficar em baixo; e quando observares a flor, conhecereis muito bem, se está ou naõ na sua situaçaõ natural. Assim quando examinando huma flor irregular, se falla de cima ou de baixo, suppomos existir na sua situaçaõ natural.

As flores desta familia, sendo de huma estructura particularissima, naõ só he preciso que tenhaes diversas flores de ervilhas, e as abraes successivamente, observando miudamente todas as suas partes, mas ainda seguir os progressos da fructificaçaõ, desde sua primeira florescencia até amadurecer o fruto.

Primeiramente achareis hum calyx monophyllo; isto he, de huma peça inteira, finalizando em cinco pontas bem distinctas, das quaes duas mais largas ficaõ em cima, e as outras tres mais estreitas em baixo. Este calyx he recurvado para a parte inferior, como igualmente o pedunculo, ou pequeno pé, que o sustenta; este pedunculo he muito pequeno, e facil de mover-se; de sorte que a flor cede promptamente a corrente do ar, e ordinariamente dá as costas ao vento, e á chuva.

Examinando o calyx, tirai-o de maneira, que fique o resto da flor inteira, e entaõ vereis claramente, que a corolla he polypetala.

A primeira peça he hum grande petalo, que cobre os outros, e occupa a parte superior da corolla; chama-se estandarte, ou bandeira. He preciso ser privado de olhos, e de senso commum para naõ perceber, que este petalo he destinado para proteger as outras partes da flor das principaes injurias do tempo. Arrancando-se-lhe o estandarte, observeis, que he inserido de cada lado por huma pequena argolinha nas peças lateraes, de sorte que o cento naõ o pode lançar do seu lugar.

Arrancando-se o estandarte, ficaõ patentes essas duas peças lateraes, ás quaes existia apegado; estas peças chamaõ-se alas, ou azas. Em as desanexando, achareis, que ainda estaõ mais fortemente inseridas na parte, que resta, de modo que naõ he possivel separallas sem algum esforço. Estas alas saõ quasi taõ uteis para defender os lados da flor, como o estandarte para a cubrir.

Tirando estas alas descubrireis a ultima peça da corolla; esta he a que cobre, e defende o centro da flor, e a envolve, principalmente por baixo , taõ cuidadosamente, como os outros tres petalos defendem a parte superior, e os lados. Esta ultima peço, que pela sua configuraçaõ se chama naveta, ou quilha, he como o cofre, onde a natureza deposita seu thesouro, para o conservar livre dos insultos dos ar, e da agoa.

Depois de bem examinado este petalo, tirai-o brandamente para baixo, separando-o levemente daquella, a fim de naõ arrancar ao mesmo tempo o que contem. Estou certo, que gostareis de ver os mysterios, que se manifestaraõ, quando se lhe tirar o veo.

O novo fruto envolvido na quilha, ou navetta he disposto da maneira seguinte: huma membrana cylindrica, determinada por dez fios distinctos, cerca o germen, ou embryaõ da vagem. Estes dez fios saõ outros tantos filamentos, unidos pela parte de baixo á roda do germen, terminando cada huma em huma anthera amarella, cujo pó, ou pollen cobre o estigma, que termina o pistillo, o qual ainda que amarello pelo pó, ou pollen, que á elle se apega, facilmente se distingue pela sua figura, e tamanho. Assim estes dez filamentos fórmaõ tambem á roda do germen hum amparo interior, para o preservar de todo o insulto exterior. Se examinares com curiosidade, achareis que estes dez filamentos se unem em hum na base, só em apparencia. Pois que na parte superior deste cylindro ha huma peça, ou estame que a primeira vista parece adherente aos outros, mas que a medida que a flor murcha, e o fruto cresce, se separa, e deixa huma abertura no cimo, pela qual o fruto póde estender-se, abrindo, e separando-o, e estreitando-o em roda, o embaraçaria de crescer. Se a flor naõ estiver assás adiantada, naõ achareis este estame desunido do cylindro; mas introduzi hum alfenete ou agulha pelos dous pequenos buracos, que achareis junto ao receptaculo, na base deste exame, e logo percebereis o estame com sua anthera separar-se dos outros nove, que sempre continuaraõ a formar hum só corpo, até que por fim murcharaõ e seccaõ, quando o germen se fórma em vagem, e naõ necessita mais delles. Esta vagem se distingue das siliquas da familia cruciforme nisto, que na siliqua as sementes se achaõ apegadas alternamente ás duas valvulas, ao mesmo tempo que na vagem só á hum lado. Entendereis perfeitamente esta distinçaõ; se abrires ao mesmo tempo a vagem de huma ervilha, e a de hum goivo, tendo cuidado em que seja antes de estarem enteiramente maduras, a fim de que ao abrir-se o pericarpo, as sementes persistaõ apegadas pelos seus proprios ligamentos ás suas suturas, e ás suas valvulas [b].

Se me tiver explicado bem, comprehendereis, cara Prima, que admiraveis cautelas a natureza tem amontoado, para que o embryaõ da ervilha chegue a amadurecer; protegendo-a sobre tudo, no meio das maiores chuvas, daquella humidade, que lhe seria fatal, sem o encerrar em huma concha dura, que o tornaria outra especie de fruto. O Creador, attento a preservaçaõ de todos os entres, teve grande cuidado em proteger a fructificaçaõ das plantas de tudo quanto lhes poderia ser noçivo; porém sobre tudo parece ter duplicado sua attençaõ para com aquellas, que servem para nutriçaõ dos homens, e dos animaes, como he a maior parte da familia das leguminosas. O aparato da fructificaçaõ das ervilhas he, em differentes proporções, o mesmo em toda esta classe. As flores tem o nome de papilionaceas, de huma imaginaria semelhança dellas com a borboleta (papilio); tem geralmente hum estandarte, ou bandeira, duas alas, e huma navetta, ou quilha; isto he, quatro petalos irregulares. Mas em alguns generos a quilha he dividida longitudinalmente em duas peças, e estas flores tem realmente cinco petalos: outras, como o trifolio [c], tem todos os petalos unidos, e ainda que papilionaceas, saõ com tudo flores monopetalas.

As plantas papilionaceas, ou leguminosas formaõ huma das mais numerosas, e uteis familias. Favas, ervilhas, luzerna, saõ feno, trifolio, lentilhas, ervilhaças, anil, alcaçus, feições, todos á ella pertencem; character desdes ultimos he terem a quilha espiralmente torcida, o que a primeira vista se poderia tomar por hum accidente. Ha tambem algumas arvores, que lhe pertencem; entre outras aquella que se chama vulgarmente acacia, mas que naõ he a verdadeira acacia [d], e muitos outros lindos arbustos. Mas destes fallaremos mais adiante. Adeos, minha cara Prima, etc.

Notas

(a) Veja-se a 3. Estampa.

Voltar

(b) Fazendo isto percebereis, que a vagem he unilocular, ou tem huma só cellula; e vos lembrareis, que se vos disse serem as siliquas biloculares. E se tomares huma vagem madura vereis, que se abre pela sutura superior, opposta aquella, á que estaõ apegadas as sementes; em ves de que a siliqua se abre de baixo para cima por ambas as suturas.

Voltar

(c) Trifolium pratense Linnaei.

Voltar

(d) Robinia Pseudo-acacia Linnaei.

Voltar

Carta Quarta

Das flores Labiadas, e Personadas.

19 de Junho de 1772

Fallemos das plantas, cara Prima, em quanto a estaçaõ nos convida. Vossa soluçaõ á minha pergunta relativa aos estames das flores cruciformes he perfeitamente justa, e mostra que me tendes entendido, ou antes dado attençaõ; pois que basta attender para comprehenderes. Tendes-me dado huma boa razaõ á respeito da protuberancia das duas foliolas do calyx, e pequenhez relativa de dous estames, no goivo, pela curvatura destes dous estames. Hum passo mais vos teria conduzido á causa primaria desta estructura; porque se perguntares o motivo de serem estes estames assim curvados, e por consequencia mais curtos, responderei, que achareis huma pequena glandula sobre o receptaculo, entre o estame, e o germen: e he esta glandula que, lançando o estame á huma distancia, e forçando-o a fazer hum rodeio, necessariamente o incurta. Sobre o mesmo receptaculo achaõ-se outras duas glandulas, cada hum ao pé de hum par de estames mais compridos; porém como estaõ na parte exterior dellas, entre estes estames, e o calyx, naõ os obrigaõ a curvar, e por isso naõ se tornaõ mais curtos: assim os dous pares de estames estaõ mais altos, do que os dous singelos, que estaõ curvados; naõ por que sejaõ mais cumpridos, mas porque estaõ direitos. Estas quatro glandulas, ou ao menos vestigios dellas, saõ mais ou menos visiveis em quasi todas as flores cruciformes, e saõ muito mais distinctas em algumas, do que no goivo [a]. Se me perguntares para que servem as glandulas, vos responderei, que saõ huns desses instrumentos destinados pela natureza para unir o reino vegetal ao animal, e fazellos circular de hum para o outro. Mas ponto de parte estas indagações, nas quaes nos anticipamos algum tanto mais, tornemos ás nossas familias de plantas.

As flores, que até agora vos tenho descripto, saõ polypetalas. Eu deveria talvez ter principiado pelas flores regulares monopetalas, que saõ huma estructura muito mais simples, mas foi esta mesma simplicidade, que me desanimou. Ellas constituem antes huma grande naçaõ, do que huma simples familia; de sorte que para comprehendellas todas debaixo de huma marca commum, he preciso empregar characteres taõ geraes, e taõ vagos, que ao mesmo tempo que perecemos dizer alguma cousa, com effeito quasi nada dizemos. Assim he melhor circunscrever-nos em limites estreitos, os quaes poderemos notar com mais precisaõ.

Entre as flores irregulares monopetalas, ha huma familia cuja physionomia he taõ marcada, que distinguem-se facilmente seus membros pelo seu ar. He á estas flores, que Linne deo o nome de labiadas, ou boquiabertas, porque se abrem em dous labios, cuja abertura, ou seja natural, ou produzida por huma bocca aberta. Esta familia se divide em dous ramos; hum de flores labiadas, ou boquiabertas, propriamente assim chamadas [b], e o outro de flores personadas, ou mascaradas [c]: significando mascara a palavra Latina persona. O character commum á toda esta familia naõ só he a corolla monopetala, fendida em dous labios, o superior chamado casco, ou capacete; e o inferior barba: mas ainda quatro estames, quasi na mesma fileira, distinctos em dous pares, hum mais comprido, e o outro mais curto. A vista do mesmo objecto melhor se vos explicará estes characteres, do que póde fazer-se com a penna. Commecemos com as flores labiadas. Para exemplo naõ duvidaria apontar-vos a salva, que he commum em quasi todos os jardins: mas a singular estructura dos seus estames, que tem sido causa de alguns botanicos a separarem das associadas, ás quaes ella naturalmente pertence, me induz a escolher outro [d] exemplo nas ortigas mortas, e particularmente na especie chamada vulgarmente ortiga branca [e]; a qual, naõ obstante este nome, naõ tem affinidade alguma com as ortigas, propriamente assim chamadas, exceptuando só o feitio das folhas. Esta planta he taõ commum, e dura tanto em flor, que vos naõ será difficultoso achalla [f]. Sem nos demorarmos em considerar a elegante situaçaõ das flores [g], me limitarei sómente á sua estructura.

A ortiga branca produz huma corolla monopetala labiada, com o capacete ou labio superior arcado, a fim de cubrir o resto da flor, e particularmente os estames, que se conservaõ todos quatro bem escondidos debaixo de seu abrigo. Facilmente podereis distinguir o par mais comprido do par mais curo, o no meio delles o estyllete, da mesma, côr, mas distincto delles por ser aforquilhado na extremidade, em vez de ter huma anthera,como os estantes. A barba ou labio inferior dobra para traz, e fica dependurado, de modo que deixa de ver o interior da corolla quasi até ao fundo. Neste genero o labio inferior he dividido ao comprido pelo meio, mas isso naõ he geral nesta familias.

Se arrancares a corolla, viraõ com ella os estames, sendo estes apegados á ella pelos filetes, e naõ ao receptaculo, onde só restará o pestilo. Examinando, como se achaõ os estames nas outras flores, vemos que saõ geralmente apegadas á corolla nas flores monopetalas, e ao calyx, ou receptaculo nas flores polypetalas: de tal sorte que nas ultimas se podem arrancar os petalos sem os estames. Desta observação deduzimos huma regra elegante, facil, e certa para saber, se a corolla consta de huma, ou de muitas peças, o que he ás vezes difficultoso de conhecer immediatamente. A corolla, quando se tira, fica aberta no fundo, pois que existia unida ao receptaculo, deixando huma abertura circular, pela qual o pistilo, eo que o redeia, penetrava dentro do tubo. O que rodeia o pistilo no lamio branco, e em toda a familia das labiadas, he o rudimento do fruto, consistindo de quatro embryões, que vem a ser quatro sementes, que estaõ nuas, isto he, sem pericarpio, ou cuberta: o calyx monophyllo, se divide em cinco lacintas, que servem para este fim, de modo que assementes, quando estaõ maduras, se desunem, e cahem separadamente. Tal he o caracter das flores labiadas. O outro ramo, ou secçaõ, que he o das flores personadas, he distincto da anterior; primeiramente em ter de ordinario os dous labio fechados, e unidos [h], e naõ abertos, como podereis ver no murriaõ, ou olho de gato [i], que he huma flor commum nos jardins; ou na falta della, na linaria, que he huma flor amarella com huma espora, taõ commum nesta estaçaõ pelos campos [k]. Porém hum caracter mais preciso e certo he, que em vez de ter quatro sementes nuas no fundo do calyx, como as flores labiadas, tem huma capsula, ou caixa, em que existem encerradas as sementes, e que naõ se abre, até ellas amadurecerem, em ordem a esparsillas. A estes caracteres podemos ajuntar, que a maior parte das plantas labiadas, saõ, ou muito odoriferas, e aromaticas, como a mangerona, tomilho, mangericaõ, hysope, alfazema, ortelâ, etc, etc. ou de cheiro menos forte, e desagradavel, como a ortiga morta, ortiga de vallado, marroyo negro [l] , etc. Só poucas he que naõ tem cheiro, como a lingoa de vacca, solda real, etc. em vez de que as personadas saõ pela maior parte plantas sem cheiro, como a linaria, crista de galo, digital [m], etc, etc. Eu naõ conheço nenhum neste ramo, que tenha cheiro forte, só a escrophularia, he que tem cheiro forte, sem ser aromatico. Aqui me vejo obrigado a nomear plantas, que talvez vos sejaõ desconhecidas: mas gradualmente vireis a conhecelas, e quando as vires, podereis por vós mesmo determinar á que classe pertencem. DEsejaria, que tentasseis acertar os ramos, ou secções pela sua physionomia; e que vos exercitasseis a julgar pela vista, se huma flor he labiada, ou personada A fórma exterior da corolla será sufficiente para vos guiar nesta escolha, e podereis ao depois certeficar-vos, arrancando a corolla, e olhando para o fundo do calyx, por que, se tiveres acertado, a flor que denominares labiadas, vos mostrará quatro sementes nuas, e a que denominares personada vos mostrará hum pericarpio; o contrario provaria, que vos enganasseis; e por hum segundo exame sobre a mesma planta, naõ vos allucinarieis outra vez [n]. Cara Prima, aqui vos tenho traçado materia para varios passeios. Naõ deixarei de prover-vos de mais algumas cousas para os seguintes.

Notas

(a) Como no Arabis turrita, couve, mostarda, etc.

Voltar

(b) Estampa 4 f. 1 6.

Voltar

(c) Estampa 4 f. 2 a.

Voltar

(d) O alecrim, e algumas outras naõ taõ conhecidas, devem tambem evitar-se, pois que a flor tem só dous estames.

Voltar

(e) Lamium album Linnaei. Curtis 1 1 45 Est 4 f. i Fl. rust. t. 26.

Voltar

(f) O tamanho das flores tambem as fazem adaptadas, para serem examinadas; mas se o cheiro servir de objecçaõ, temos a herva cidreira, e os lamios, betonica, etc.

Voltar

(g) Chamadas verticilladas.

Voltar

(h) Disto se faráõ muitas excepções, para formar hum caracter geral, se debaixo da idéa de flores personadas incluinrmos todas as plantas da segunda ordem da XIV. classe de Linne, como Rousseau parece fazer.

Voltar

(i) Antitthinum majus Linnae. Mill. fig. t. 42 Est. 4 f. 2.

Voltar

(k) Antirrhinum majus Linnaei. Curtis I. 47 Fl. rust. t. 03. Florece mais tarde entre nós. Quasi todas as flores personadas florecem tarde.

Voltar

(l) Aqui, e em alguns outros lugares tomei a liberdade de mencionar plantas mais conhecidas entre nós, em lugar das que Rousseau tem dado.

Voltar

(m) Algumas destas tem a boca da corolla aberta. Veja-se a Estampa 4 f. 3.

Voltar

(n) Este conselho se poderá applicar ás outras classes naturaes. Desta passagem collige-se que Rousseau por flores labiadas entende todas que estaõ incluidas na primeira ordem; por flores personadas todas que estaõ na segunda ordem da XIV. classe de Linne: mas muitas das flores da segunda ordem tem os labios abertos. Estampa 4 f. 3.

Voltar

Carta Quinta

Das plantas Umbelladas.

Consolai-vos, minha boa Prima, de naõ teres descuberto as glandulas nas flores cruciformes. Grandes botanicos, e alguns de vista perspicas, naõ tem sim sido mais felizes. O mesmo Tournefort naõ as menciona. Ellas saõ evidentes só em alguns generos, se bem que em quasi todos achamos vestigios dellas: e pela analyse de algumas das flores cruciformes, e observaçaõ constante das desigualdades nos receptaculos, examinando entaõ estas desigualdades, he que achamos que estas glandulas pertencem a maior parte dos generos; e por tanto suppomos por analogia, que existem tambem nas outras, onde naõ he facil distinguillas.

Comprehendo, que vos enfastiareis de tomar tanto trabalho, sem saber os nomes das plantas que examinares. Porém ingenuamente vos confesso, que naõ entrou no meu plano poupar-vos este pequeno enfado. Pretendem alguns, que a botanica seja simplesmente huma sciencia de palavras, que sómente exercita a memoria, e ensina os nomes das plantas. Em quanto á mim, naõ conheço estudo algum razoavel, que seja huma mera sciencia de palavras: e á qual dos dous devemos dar o nome de botanico, á aquelle que tem hum nome, ou phrase prompta, quando vê huma planta, mas sem conhecer parte alguma da sua estructura, ignora o nome arbitrario, que a planta tem neste, ou naquelle paiz? Se ministrarmos á nossos filhos passatempos simplesmente deleitaveis, faltamos á melhor parte de nossos designios, que vem á ser, que ao mesmo tempo que os divertimos, exercitemos seu entendimento, e os acostumemos a prestarem attençaõ. Antes que lhes ensinemos a nomear o que virem, comecemos a ensinando-lhes á ver. Esta sciencia, que he esquecida em todas as educações, devia formar a parte mais importante della. Naõ me satisfaço de repetir isto; ensinai-lhes a naõ se contentarem já mais de palavras, nem a crerem que sabem aquillo, que só tem na sua memoria.

Com tudo, eu vos dou nomes de algumas plantas, com as quaes podereis facilmente verificar as minhas descripções, huma vez que as vires. Por exemplo, se naõ puderes achar a ortiga branca, quando estiveres lendo a analyse das flores labiadas, ou boquiabertas, naõ he preciso mais do que mandalla buscar a hum hervanario, que a tenha apanhado de pouco, para applicar a minha descripçaõ á flor; e examinando as outras partes da planta, do modo que eu vos apontarei, conhecereis muito melhor a ortiga branca, do que o hervanario, que vo-la forneceo, poderá conhecer em toda sua vida; em pouco tempo nos acharemos em estado de prescindir de hervanario; porém acabemos primeiro o exame das nossas familias. Entre tanto passemos á quinta, que presentemente se acha em plena fructificaçaõ.

Representai-vos hum pé comprido, assás direito, guarnecido alternadamente de folhas de ordinario recortadas com bastante miudeza, as quaes abrangem, pelas base, ramos que nascem de suas alas, ou axillas [a].

Da parte superior deste pé, como de hum centro, nascem diversos pedunculos, ou raios, que espalhando-se circular, e regularmente, á semelhança das varetas de hum guarda-sol, coroaõ a astea em fórma de vaso, mais, ou menos aberto [b]. Algumas vezes estes raios deixaõ huma especie de vaõ no meio, e representaõ entaõ mais exactamente a concavidade do vaso: este meio tambem ás vezes he cheio de raios mais curtos, os quaes, elevando-se menos obliquamente, formaõ com os outros quasi a figura de huma meia esphera com a parte convexa para cima.

Cada hum destes raios he terminado, naõ por huma flor, mas sim por outra ordem de raios mais pequenos, coroando cada huma das anteriores do mesmo modo, que as primeiras coroaõ a astea.

Assim eis-aqui duas ordens semelhantes, e successivas: huma de raios grandes, que terminaõ a astea, e outra de raios mais pequenos, que terminaõ cada hum dos grandes [c].

Os raios pequenos guarda-soes naõ se subdividem mais, porém cada hum he o pediculo de huma pequena flor, de que logo fallaremos.

Se puderes formar-vos huma idéa da figura, que eu acabo de descrever, percebereis a disposiçaõ das flores na familia das plantas umbelliferas, ou guarda-soes: sendo umbella a palavra latina, que corresponde ao guarda-sol.

Ainda que esta disposiçaõ regular da fructificaçaõ seja devidamente, e sufficientemente constante em todas as plantas umbelladas, naõ he isso que constitue o caracter da familia. Tira-se este da estructura da mesma flor, que por tanto he preciso descrever.

Para proceder porém com mais clareza convem dar-vos aqui huma distinçaõ geral, pelo que pertence a disposiçaõ relativa da flor, e fruto em todas as plantas; distinçaõ que facilita extremamente seu arranjamento methodico, seja qual for o systema que adoptares para esse fim.

A maior parte das plantas, o cravo [d], por exemplo, tem o germen encerrado na flor; estas se chamaõ flores inferiores, como existindo debaixo do germen.

Muitas com tudo tem o germen debaixo da flor, como na rosa [e]; por que a baga, que he o fruto della, he aquelle corpo verde, e tumido, que vereis debaixo do calyx, e este com a corolla coroa o germen, e naõ o encerra, como nas anteriores; estas chamaõ-se flores superiores, por estarem por cima do germen.

As plantas umbelladas tem hum flor superior [f]. A corolla tem cinco petallos, chamados regulares, ainda que as mais das vezes os dous petalos mais exteriores da flor na extremidade da umbella saõ maiores, que os outros tres.

A fórma destes petalos varia nos differentes generos, mais ordinariamente he cordiforme, ou em fórma de coraçaõ. Saõ muito estreitos aos pé do germen, mas gradualmente alargaõ para o fim, que he chanfrado, ou hum pouco recortado; ou acabaõ em huma ponta, que dobrando-se para traz, dá ao petalo o ar de ser chanfrado.

Entre cada petalo ha hum estame, cuja anthera sobre-sahindo geralmente a corolla, torna os cinco estames mais visiveis, que os cinco petalos. Naõ faço aqui mençaõ do calyx, por que naõ he muito distincto nas plantas umbelladas.

Do centro da flor nascem dous estiletes, cada hum com seu estigma, e assás visiveis; os quaes depois de cahirem os petalos, e estames, ficaraõ coroando o fruto.

A figura mais ordinaria deste fruto he hum ovado oblongo; quando amadurece, abre no meio, e divide-se em duas sementes nuas apegadas ao pedunculo, o qual, com huma arte digna da nossa admiraçaõ, divide-se em dous, da mesma sorte que o fruto, e conserva as sementes separadamente suspensas até que cahiaõ.

Todas estas proporções variaõ em differentes generos, porém esta he a ordem mais commum. Precisaõ-se olhos muito perpicazes para distinguir cuidadosamente objectos taõ diminutos sem hum oculo; mas elles merecem tanto nossa attençaõ, que naõ podemos lamentar o trabalho, que nos custaõ.

Eis-aqui pois o caracter proprio da familia das umbelladas. Huma corolla superior, de cinco petalos, cinco estames, dous estyletes, sobre hum fruto nu disperme, isto he, composto de duas sementes unidas.

Quando encontrares estes reunidos em huma fructificaçaõ, podeis estar certo, que a planta he desta familia, ainda que, relativamente a outras coisas, naõ tenha algum dos sinais da sobredita ordem. E se achares toda esta ordem conforme á minha descripçaõ, e com tudo desmentida pelo exame da flor, sabei que vos enganaes.

Por exemplo, se succeder que, tendo lido a minha carta, sahis a passear, e achais hum sabugueiro em flor, estou certo, que a primeira vista afirmareis, que esta he huma planta umbellada [g]. Olhando para ella observareis hum grande ou universal guarda-sol, hum guarda-sol pequeno, ou particular, pequenas flores brancas, huma corolla superior, e cinco estames; he sem duvida, (direis) huma planta umbellada, mais examinemos, peguemos na flor.

Em primeiro lugar, em vez de cinco petalos, acho a corolla na verdade dividida em cinco partes, mas todas de huma só peça- Entre tanto as flores das plantas umbelladas naõ saõ monopetalas. Acho cinco estames, mas naõ vejo estyletes, e mais vezes observo tres estames, que dous, mais vezes tres sementes, que duas. Entre tanto que as plantas umbelladas tem nem mais, nem menos de dous estames, e duas sementes em cada flor. Ultimamente o fruto do sabugueiro he huma vagem molle, e o da familia umbellada he secco, e duro. Logo o sabugueiro naõ he huma planta umbellada.

Se agora voltares, e examinares com mais cuidado a disposiçaõ das flores, vereis que o sabugueiro tem a estructura da familia umbellada só apparentemente. Os raios maiores, em vez de partirem exactamente, nascem huns mais em cima, outros mais em baixo; os pequenos saõ ainda mais irregulares, e as flores nascem de huma segunda subdivisaõ; em huma palavra naõ achamos aquella ordem, e regularidade, que observamos nas plantas umbelladas. A disposiçaõ das flores do sabugueiro he antes em corymbo, do que em umbella. Assim enganando-nos algumas vezes, apprendemos a observar com mais cuidado.

O cardo corredor, pelo contrario, tem pouco, ou nenhum ar de planta umbellifera, e com tudo o he realmente, pois tem todos os caracteres da fructificaçaõ. Facilmente o conhecereis [h], pela cor azulada de suas folhas, pela quantidade de espinhos, e pela sua consistencia liza, e membranaçea, como purgaminho. Mas esta planta naõ he commum em outras situações, he escabrosa, e intratavel, e naõ tem belleza bastante para vos recompensar das feridas, que vos fará, quando a examinares; e por mais bella, que fosse, minha pequena prima bem depressa se desgostaria de manejar huma planta taõ desagradavel.

A familia umbellifera he numerosa, e taõ natural, que he difficillimo de distinguir os generos: saõ irmãs, cuja grande semelhança nos induz ás vezes a tomarmos humas por outras. Para ajudar-nos a distinguillas, imagináraõ-se estas differenças principaes, as quaes algumas vezes saõ uteis, porém naõ devemos fiar-nos muito nellas. O foco dos raios, tanto na umbella grande, ou universal, como na pequena, ou particular, nem sempre he nu; he ás vezes rodeado de pequenas folhas. Esta ordem de pequenas folhas, ou foliolas se chama involucro universal; e quando existe na origem do umbella parcial, chama-se involucro parcial.

Daqui se originaõ tres divisões de plantas umbelladas.

I. As que tem dous involucros.

II. As que sómente tem incvolucros parciaes.

III. As que tem nenhum.

Parece que falta huma quarta divisaõ daquellas, que tem só hum involucro universal; mas naõ ha genero, que seja constantemente assim. Vossos admiraveis progressos, minha cara Prima, e indefessa paciencia, me tem de tal sorte animado, que sem reparar vossas fadigas, me tenho aventurado a descrever-vos as plantas umbelladas, sem fizar vossos olhos sobre modelo algum, o que deve ter cançado muito mais vossa attençaõ. Com tudo estou certo, que lendo como costumais, depois de passares pelos olhos a minha carta huma, ou duas vezes, nenhuma planta umbellada em flor vos escapará; e nesta estaçaõ achareis muitas, tanto nos jardins, como nos campos.

Quasi todas em suas pequenas flores brancas; como o cerefolio, salsa, cegude, angelica, cenoura branca, alchirivia, etc. etc. [i]. Algumas, como o funcho, endro, e a cinoura, tem flores amarellas; outras tem flores avermelhadas, mas nenhumas de outra cor.

Eis-aqui, me direis, huma boa, e geral idéa das plantas umbelliferas; mas como estas noções vagas me preservaraõ de confundir a cigude com o cerefolio, e salsa, que acabaes de mencionar tudo junto [k]? A cozinheira mais ignorante será mais instruida nesta materia, do que nós com toda a nossa sciencia.

Dizeis bem, com tudo, se principiarmos com observações circunstanciadas, bem depressa nos sobrecarregaremos de hum numero extraordinario, nossa memoria no abandonará, e nos perderemos ao primeiro passo, que dermos nesta vasta regiaõ; pelo contrario, se começarmos conhecendo bem as estradas, raras vezes nos perderemos nos atalhos, e acertaremos outra vez nosso caminho sem muito trabalho. Admittamos, com tudo, huma excepçaõ em favor da utilidade do objecto, e naõ nos exponhamos, em quanto analysamos o reino vegetal, a comer cigude em a nossa sopa, por mera ignorancia.

Esta planta, que he taõ commum nas hortas, he da familia umbellada, bem como a salsa, e o cerefolio: tem, como estas, huma flor branca [l], he da mesma divisaõ que a ultima, daquellas que tem hum involucro parcial, e naõ universal; assemelha-se tanto á ellas na sua folhagem, que naõ he facil marcar a differença por escripto. Mas eis-aqui characteres sufficientes de vos evitar todo o engano.

Deveis examinar estas plantas, quando se achaõ em flor; pois que só neste estado he que tem seus caracteres proprios. A cigude, ou ansarinha (aethusa cynapium) tem debaixo de cada umbella parcial hum involucro de tres estritos, longos, e pontudos foliolos, todos dispostos na parte exterior da umbella, e dobrados para baixo; entre tanto que as foliolas da umbella parcial no cerefolio rodeiaõ-no inteiramente, e crescem iguaes de cada lado: e em quando a salsa, tem só poucas foliolas curtas, quasi taõ finas como cabellos, e distribuidas indifferentemente na base de ambas as umbellas.

Quando estiveres bem certificada da ansarinha em flor, podereis confirmar vossa suspeita, pisando levemente, e cheirando as folhas, pois que o cheiro venenoso, e desagradavel naõ vos deixará confundillo com a salsa, ou cerifolio, que ambas tem hum cheiro agradavel. Em fim para adquirires toda a certeza, deveis examinar estas tres plantas juntamente, e separadamente em todos os estados, e em todas as suas partes, especialmente na sua folhagem,que as acompanha mais constantemente, que a flor, e por meio deste exame comparado, e repetido, até adquirires hum certeza de vista, podereis conhecellas, e distinguillas sem o menos trabalho. Assim he que o estudo nos vai conduzindo ás portas da prática; e daqui conseguiremos ao depois a facilidade de conhecer as cousas. Respirai, cara Prima, esta carta foi desmesurada; naõ vos prometto mais discriçaõ na seguinte; com tudo, depois disso, naõ daremos mais que passos floridos. Mereceis huma grinalda pela doçura, e constancia com que vos tendes dignado seguir-me através destes silvados, sem desanimares pelos espinhos.

[1]

Notas

(a) He a ponta do angulo formado por huma folha, ou ramo com o tronco.

Voltar

(b) A figura he de hum cone voltado. Estampa 5 f. 1, 2.

Voltar

(c) Linne chama a primeira universal; e a segunda parcial umbella, ou umbellula.

Voltar

(d) Ou jasmim, alecrim, salva, borrage, cereia, e todas as familias labiadas, cruciformes, e papilionaceas; todas as flores compostas, etc.

Voltar

(e) Escabiosa, sabugueiro, narciso, pera, maçã.

Voltar

(f) Veja-se Estampa 5 f. 5.

Voltar

(g) Veja-se Estampa 5 f. 4.

Voltar

(h) O cardo corredor he muito commum pelas bordas das estradas em França, mas naõ em Inglaterra.

Voltar

(i) Aqui, e nas outras partes tenho mencionado os nomes da Flora de Hudson.

Voltar

(k) Veja-se Estampa 5 f. 1, 2, 3.

Voltar

(l) A flor da salsa he amarellada. Mas as flores parecem ammarellas em muitas das plantas umbelladas, por que o germen, e a anthera o saõ, ainda que a corolla seja branca. Rousseau. O germen, e antheras tambem saõ frequentemente grandes á proporçaõ do tamanho destas peqeunas flores, e a corolla facilmente cahe, particularmente quando chove.

Voltar

Carta Sexta

Das flores Compostas.

22 de Maio de 1773

Bem que ainda falte muito, cara Prima, para completar as noções das nossas cinco primeiras familias de plantas, e nem sempre tenha sabido adaptar minhas descripções aos talentos da nossa pequena botanica, com tudo me lisongeio de ter-vos dado huma idéa sufficiente, para poderes, depois de alguns mezes de herborisaçaõ, familiarizar-vos com o ar, porte, ou habito de cada familia: de modo, que quando vires huma planta, podereis conjecturar, se pertence á alguma destas cinco familias, e á qual dellas; com tanto que por huma analyse da fructificaçaõ, vos certifiqueis ao depois se vos enganastes ou naõ na vossa conjectura. As plantas umbelladas, por exemplo, vos tem posto em algum embaraço, do qual com tudo facilmente podereis livrar-vos, por meio das insinuações, que annexei ás minhas descripções. Em fim, as cenouras saõ taõ communs, que facilmente as encontrareis em flor no meio do veraõ. Entre tanto pela mera vista de huma umbella, e da planta que a produz, adquirireis huma idéa taõ clara da familia umbellada, que raras vezes vos enganareis, apenas as vires. Eis-aqui todas as minhas pretenções, pois que ainda naõ trataremos taõ depressa de generos, e especies; e torno a repetir que naõ he meu desejo que adquiraes a nomenclatura de hum papagaio, mas huma verdadeira sciencia, e das mais apraziveis que he possivel cultivar. Por tanto passo á nossa sexta familia, antes de tomar hum caminho mais methodico. Talvez vos embarace ao principio tanto ou mais, que as plantas umbelladas. Mas meu intento agora he dar-vos só huma noçaõ geral della, especialmente porque temos ainda muito tempo, antes que a generalidade destas plantas floreça de todo; e bem aproveitados os intervallos, se vos applanáraõ as difficuldades, contra as quaes naõ temos forças para lutar.

Tomais humas destas pequenas flores que, nestas estaçaõ, cobrem os campos, e que saõ conhecidas de todos pelo nome de Margaritas [a]. Observai-a bem, pois que pelo seu aspecto, estou certo que vos admirareis, quando eu vos disser, que esta flor, taõ pequena, e delicada, he composta de duzentas para trezentas flores, todas ellas perfeitas; isto he, tendo cada huma sua corolla, germen, pistilo, estame, e semente; em huma palavras, taõ perfeita na sua especie, como a flor do jacintho, ou assucena. Cada huma destas folhas, que saõ brancas por cima, e encarnadas por baixo, e formaõ huma especie de coroa ao redor da flor, figurando pequenos petalos, saõ na realidade outras tantas verdadeiras flores; e cada huma destas pequenas cousas amarellas, que observais no centro, e que á primeira vista vos tem talvez parecido estames, saõ realmente flores. Se tivesseis os dedos já exercitados em dissecções botanicas, e estivesseis munida de hum bom oculo, e de bastante paciencia, eu vos convenceria da verdade disto; mas he preciso, que comeceis, fiando-vos na minha palavra, para naõ fatigar vossa attençaõ sobre atomos. Com tudo, para ao menos vos metter a caminho, arrancai huma das folhas brancas da flor; pensareis ao principio, que he chata de huma extremidade a outra; mas examinando com cuidado a extremidade, por onde estava apegada á flor, vereis que naõ he chata, mas sim redonda, e concava, á semelhança de hum tudo, e que deste tubo sahe hum filete, que termina em dous: este he o estilete aforquilhado da flor, o qual, como vedes, he chato só em cima. Olhai agora para estas pequenas cousas amarellas ao meio da flor, e as quaes, como já vos disse, saõ todas outras tantas flores; se a flor estiver assás adiantada, vereis muitas dellas abertas no meio, e até divididas em diversas partes.

As corollas monopetalas as que se abrem, e him oculo facilmente vos descobriria o pistilo, e ainda as antheras, que a rodeaõ. Commummente as florsinhas amarellas, que se observaõ no centro, estaõ ainda redondas, e fechadas. Estas saõ flores como as outras, porém ainda naõ abertas; pois que se abrem successivamente das bordas para o centro. Isto basta para vos mostrar, que todas estas couzinhas, tanto brancas como amarella, podem ser outras tantas flores distinctas; e isto he hum facto constante. Vedes pois, que todas estas pequenas flores estaõ comprimidas, e encerradas em hum calyx, que lhes he commum, e que he o da margarita. Por tanto, considerando a margarita como huma só flor, damos-lhe hum nome mui significativo, quando a denominamos flor composta. Ha muitos generos, e especies de flores formadas, como a margarida, de huma uniaõ de flores mais pequenas, comprehendidas em hum calyx commum. Isto he o que constitue a sexta familia, da qual me proponho tratar, vem a ser das flores compostas.

Comecemos, evitando toda a ambiguidade relativamente á palavra flor, que no presente restringimento á flor composta [b], e daremos o nome de flosculos, ou florzinhas, as pequenas flores componentes, mas no meio desta precisaõ verbal devemo-nos lembrar, que cada hum destes flosculos he huma flor genuina.

Observareis duas qualidades de flosculos na margarita: amarellos, que occupaõ o meio ou disco da flor, e huns, como pequenas linguas brancas, que a rodeaõ. Os primeiros parecem-se em pequenhes com as flores do junquilho, ou jacintho,: e as ultimas tem alguma semelhança com as da madre silva. Deixaremos ás primeiras o nome de flosculos [c]; e para distinguir as segundas as chamaremos semiflosculos [d]: por que na realidade ellas assemelhaõ-se assás ás flores monopetalas roidas por hum lado, e conservando apenas ametade da corolla. Estas duas qualidades de flosculos combinaõ-se de tal modo nas flores compostas, que dividem toda a familia em tres secções distinctissimas humas das outras.

A primeira secçaõ consta daquellas, que saõ inteiramente compostas de semiflosculos, tanto no meio, como na circunferencia; estas se chamaõ flores semiflosculos, e saõ sempre todas de huma côr, que geralmente he amarella. Tal he a chamada dente de leaõ [e], e a serralha; as da chicorea, e da alface (as flores destas saõ azues), as de barba de cobra, etc.

A segunda secçaõ comprehende as flores flosculos, ou que saõ compostas unicamente de florzinhas [f]: estas tambem saõ commummente de huma só côr; como nas flores immortaes, as de bardanna, absynthio, de artemija, cardos, e alcachofra, que he hum cardo, cujo calyx, e receptaculo comemos, em quando tenro, ainda antes de abrir-se a flor, e mesmo antes de formar-se. A parte capillar, que tiramos do meio, he huma uniaõ de flosculos, que commeçaõ a formar-se, e saõ separados huns dos outros por hum longo pelo fixo no receptaculo.

A terceira secção he de flores compostas de ambas. Saõ sempre dispostas de sorte, que os flosculos occupaõ o centro da flor, e os semiflosculos a circunferencia, como tereis visto na margarita [g]. As flores desta secçaõ chamaõ-se radiadas. Os Botanicos tem dado o nome de rayo a ordem de semiflosculos, que compoem a circunferencia; e o de disco á arêa, ou centro da flor occupado pelos flosculos. Este nome de disco dá-se ás vezes á superficie do receptaculo, onde todos os flosculos, e semiflosculos existem fixos. Nas flores radiadas o disco he muitas vezes de huma côr, e o rayo d'outra; mas ha generos, e especies, em que ambas saõ da mesma côr.

Esforcemo-nos agora em fixar no vosso espirito a idéa de uma flor composta. O trevo commum floresce nesta estaçaõ; sua for he arroxada [h]; se pegares nelle, vendo tantas florzinhas juntas, talvez a considereis huma flor composta. Porém vos enganareis; em que? direis. Em suppor que huma uniaõ de muitas pequenas flores seja sufficiente para constituir huma flor composta; além disso, he preciso que huma ou duas partes da fructificaçaõ sejaõ communs a todas, de modo que cada huma tenha parte na mesma, em vez de terem a sua separadamente. Estas duas partes communs saõ o calyx, e o receptaculo. A flor do trevo, ou antes a uniaõ de flores, que a primeira vista parece ser só huma, como que se funda sobre huma especie de calyx; mas separando hum pouco este pretendido calyx, percebe-se que elle naõ pertence a flor, mas que está apegado ao pedunculo, que a produz. Por tanto este he calyx só na apparencia; mas na realidade pertence á folhagem, e naõ á flor; assim a que suppozestes ser huma flor composta, he só huma uniaõ de pequenas flores liguminosas ou papilionaceas, cada humas das quaes tem seu calyx distincto, e de commum nada mais tem, do que estarem apegadas ao mesmo pedunculo. Vulgarmente toma-se tudo isto por hum só flor; mas esta idéa he falsa, ou se a devemos considerar como tal, he preciso ao menos naõ chamalla flor composta, mas huma flor aggregada, ou capitosa, ou huma cabeça de flores; e estes termos lhes applicaõ ás vezes os authores Botanicos.

Esta, cara Prima, he a mais simples, e natural noçaõ, que posso dar-vos desta numerosa classe de flores compostas, e das tres secções, em que se acha subdividida. Passo agora estructura das fructificações particulares á esta classe; e isto talvez nos conduza a determinar seu caracter com mais precisaõ. A parte mais essencial de huma flor composta he o receptaculo [i], sobre o qual se fixaõ primeiramente os flosculos, e semiflosculos, e ao depois as sementes, que lhes succedem. Este receptaculo, que fórma hum disco de alguma extensaõ, faz o centro do calyx, como podeis ver no dente de leaõ, que tomaremos aqui por exemplo. O calyx nesta familia he commummente dividido até a base em differentes peças, para poder fechar-se, abrir~-se outra vez, e voltar-se para traz, como faz durante o progresso da fructificaçaõ, sem rasgar-se. O calyx do dente de leaõ he formado de duas ordens de foliolos, enxeridas huma n'outra, os foliolos de ordem exterior viraõ para traz, e voltaõ-se para o pedunculo, entre tanto que os foliolos da ordem interna continuaõ direitos, para cercarem, e sustentarem os semiflosculos, que compoem a flor.

Uma das fórmas mais communs do calyx, nesta classe, he a imbricada, ou que se compoem de muitas ordens de foliolos, dispostos huns sobre outros, á maneira de telhas, ou de hum telhado. As alcachofras, campainhas, centaurea, vos offerecem exemplos de calices imbricados.

Os flosculos, e semiflosculos encerrados no calyx estaõ muito condensamente sobre o disco ou receptaculo em fórma de quincunce, ou jogo de xadrez. A's vezes tocaõ huns nos outros sem interposiçaõ alguma; outras vezes saõ separados por repartimentos de pelos, ou pequenas escamas, que ficaõ apegadas ao receptaculo, depois de cahirem as sementes. Como já estaes capaz de observar as differenças dos calyces, e receptaculos; passaremos agora á estructura dos flosculos, e semiflosculos, commeçando pelos primeiros. Hum flosculo [k] he huma flor monopetala, commummente regular, com a corolla dividida na summidade em quatro ou cinco partes. Os cinco filetes dos estames saõ apegados ao tubo desta corolla: se reunem em cima em fórma de hum pequeno tubo, que cerca o pistilo, cujo tubo compoem-se das cinco antheras unidas circularmente em hum corpo. Esta uniaõ de antheras, conforme os botanicos modernos, fórma o character essencial das flores compostas, e pertence unicamente aos flosculos. Por tanto ainda que vejaes muitas flores sobre hum mesmo disco, como nas escabiosas, se as antheras naõ estiverem unidas em cima á roda do pistilo, e se a corolla naõ assentar sobre huma semente nua, taes flores naõ saõ flosculos, nem formaõ huma flor composta. Pelo contrario, quando encontrares em huma só flor as antheras unidas deste modo, e huma corolla superior sobre huma só semente, esta flor, posto que solitaria, he hum flosculo genuino, e pertence á familia das compostas; logo he melhor deduzir assim o character de huma estructura precisa, do que huma apparencia enganosa.

O pistilo tem o estilete geralmente mais comprido que o flosculo, acima do qual se eleva a travez do tubo formando pelas antheras. Frequentemente termina em hum estigma aforquilhado, cujas duas pontas torcidas saõ mui visiveis. Nem o pistilo, nem o flosculo assentaõ immediatamente sobre o receptaculo, mas sobre o germen, que lhes serve como de base, e cresce, e prolonga-se, em quanto o flosculo murcha, e vinda a fazer-se huma semente longa, fica apegada ao receptaculo até amadurecer: entaõ cahe, se está nua; ou o vento a leva algum tanto distante, se ella he plumosa; e o receptaculo fica inteiramente nu em alguns generos, mas em outros he guarnecido de escamas, ou pelo. A estructura dos semiflosculos [l] he como a dos flosculos; os estames, pistilo, e a semente, estaõ dispostos quasi do mesmo modo; só nas flores radiadas ha muitos generos, onde os semiflosculos saõ aptos a abortarem, ou por naõ terem pistilos, ou porque os que tem, saõ estereis, entaõ a flor só dá semente pelos flosculos do meio [m].

Em todas a classe composta a semente he sempre rente, ou sessil, isto he, produz immediatamente sobre o receptaculo sem pediculo algum intermedio. Mas ha sementes, nas quaes a pennugem que as cobre he rente; e outras em que he apegada á semente por hum pedunculo. Comprehendeis, que o uso desta pennugem he para espalhar as sementes ao longe, ficando assim mais susceptivel das impressões do ar.

A estas irregulares, e imperfeitas descripções devo ajuntar, que o calyx tem geralmente a propriedade de abrir, quando a flor abre; de fechar-se quando os flosculos cahem, para conservar a nova semente, e para obstar que cahia antes de amadurecer; e ultimamente de abrir outra vez, e voltar-se para traz para dar maior area ás sementes, que vaõ crescendo, a medida que amadurecem. Muitas vezes tereis visto o dente de leaõ neste estado, quando as crianças o apanhaõ, e assopraõ a pennugem, que forma hum globo ao redor do calyx voltado.

Para entender bem esta classe, he preciso seguir as flores, desd'antes de abrirem, até amadurecer bem o fruto; e nos periodos successivos vereis transformações, e huma cadeia de maravilhas, que constitue todo espirito sensitivo, que as observa, em huma continua admiraçaõ. Huma flor propria para estas observações he o gira-sol, que he radioso; pampilhos, e muitos outros, que fazem o ornamento das eiras no outono. Já tenho dito, que a alcachofra he hum flosculo, e o dente de leaõ hum semiflosculo. Todas estas saõ assás grandes para serem anatomizadas, e estudadas sem oculo, e sem vos fatigares muito.

Naõ vos importunarei por agora mais, sobre a familia, ou classe das flores compostas. Receio ter já abusado muito da vossa paciencia, fazendo-vos relações taõ miudas, que seriaõ muito mais claras, se eu soubesse tornallas mais breves; mas me he impossivel evitar as difficuldades originadas da pequenhes do objectos. Adeos, cara Prima, etc.

Notas

(a) Estampa 6 f. 1.

Voltar

(b) Estampa 6 f. 1. a. Estampa 6 f. 1. c. e. f. 2. b. f. 3 b.

Voltar

(c) Estampa 6 f. 1 e., e f. 3 b.

Voltar

(d) Linne tambem chama á estas flosculos ligulosos, de ligula, correa, ou fita.

Voltar

(e) Estampa 6 f. 2.

Voltar

(f) Estampa 6 f. 3.

Voltar

(g) Estampa 6 f. 1.

Voltar

(h) Estampa 6 f. 4.

Voltar

(i) Estampa 6 1. b.

Voltar

(k) Estampa 6 f. 1., e f. 3 b.

Voltar

(l) Estampa 6 f. 2 b.

Voltar

(m) Gira-sol

Voltar

Carta Setima

Das Arvores fructiferas.

Eis-aqui, cara Prima, os nomes das plantas que ultimamente me mandaste. Puz hum ponto de interrogaçaõ naquelles, de que eu tinha alguma duvida, porque naõ tivestes o cuidado de ajuntar as folhas á flor, o que he muitas vezes necessario para determinar as especies, particularmente á hum taõ fraco botanico, como eu. Quando chegares á Fourriere achareis a maior parte das arvores fructiferas em flor; eu me lembro, que me pedistes algumas direcções sobre este artigo. Por agora naõ vos posso dar mais que algumas noções sobre este assumpto, pois que me acho muito occupado; com tudo naõ desejo, que percaes a estaçaõ, sem fazer este exame.

Naõ deveis, minha cara amiga, dar mais valor a Botanica, do que ella na realidade tem; he hum estudo de mera curiosidade, e naõ tem realmente outra utilidade, do que aquella que hum espirito sensivel póde colher da observaçaõ da natureza, e das maravilhas do universo.

O homem tem mudado a natureza de muitas cousas para convertellas melhor em seu proprio proveito; naõ o devemos criminar disto; porém ao mesmo tempo he certo, que elle muitas vezes as tem desfigurado, e quando nas obras de suas mâos julga estudar verdadeiramente a natureza, se engana. Este erro se encontra principalmente na sociedade civil; elle tambem tem lugar nos jardins. As flores dobradas, que tanto admiramos nos nossos taboleiros, saõ monstros destituidos do poder de produzirem seus semelhantes; poder, que a natureza tem outorgado á todo o ente organizado. As arvores fructiferas estaõ quasi nesse estado, sendo enxertadas; podereis plantar pevides, ou sementes de peras, ou maçãs da melhor qualidade, mas naõ produziráõ mais que arvores silvestres. Assim para conheceres a pera, e a maçã natural, naõ deveis procurar nos pomares, mas sim nos matos. A carne, ou polpa naõ he taõ grande, nem taõ succosa, mas as sementes amadurecem melhor, multiplicaõ mais, e as arvores saõ muito maiores, e muito mais vigorosas. Mas eu me vou entranhando em hum assumpto, que me levaria muito longe: tornemos ao pomar.

Nossas arvores fructiferas, ainda que enxertadas, conservaõ na sua fructificaçaõ todos os caracteres botanicos, que as distinguem: e he por huma attenciosa consideraçaõ destes caracteres, bem como pela transformaçaõ do enxerto, que affirmamos, por exemplo, naõ haver senaõ huma especie de pera debaixo de mil differentes nomes, pelos quaes, a fórma, e o sabor de seus frutos as tem feito distinguir em diversas pretendidas qualidades, sendo , na verdade, unicamente duas especies do mesmo genero, e sua unica differença caracteristica, he, que o pedunculo da maçã entra em hum concavo da fruta, e o da pera he apegado a huma parte alongada da fruta [a]. Do mesmo modo, as differentes qualidades de cerejas naõ saõ mais que variedades de huma mesma especie; todas as ameixas saõ só huma especie de ameixa; o genero prunus, ou ameixa, contém tres principaes especies; a ameixa propriamente assim chamada, a cereja, e o damasco que he tambem huma especie de ameixa. Assim quando o sabio Linne, dividindo o genero em suas especies, enumerou a ameixa domestica, a ameixa cereja, e a ameixa damasco [b]; os ignorantes riraõ-se delle, mas os observadores admiraraõ a equidade de suas disposições.

As arvores fructiferas pertencem pela maior parte a huma familia numerosa, cujo caracter he facil de entender; os estames, que saõ muitos, em vez de sahirem do receptaculo, saõ apegados ao calyx, ou immediatamente, ou com a corolla, que he polypetala, e commumente consta de cinco petalos. Os seguintes saõ os caracteres de alguns dos principaes generos.

A pera, comprehendendo tambem a maçã, e o marmello, tem o calyx monophylo dividido em cinco lacinias; a corolla de cinco petalos apegados ao calyx, com perto de vinte estames, todos unidos igualmente ao calyx. O germen he inferior, e ha cinco estyletes. O fruto, como todos sabem, he carnudo, e tem cinco cellulas, que contém as sementes. O genero ameixa, comprehendendo o damasco, e a cereja, como já observamos, e tambem o louro, tem o calyx, corolla, e estames, quasi como a pera. Mas o germen he superior, isto he, fica dentro da corolla; tem só hum estylete. O fruto he mais aguado, que carnudo, e contém hum caroço.

O genero amendoa, incluindo o pessego, he quasi como a ameixa, mas o germen he aveludado, e o fruto, como todos sabem, he succoso no pessego, e secco na amendoa, encerra hum caroço duro, que he escabroso, e cheio de cavidades [c]. Tudo isto he bem imperfeitamente delineado, mas espero, que seja quanto baste para divertir-vos por agora. Adeos, cara Prima, etc.

Notas

(a) Nem isto he sempre assim; algumas peras tem a configuraçaõ commum de huma maçã. He extremamente difficultoso achar differenças constantes entre frutos, que se distinguem a primeira vista por todos. Podemos com tudo, ajuntar, que as corollas da pera saõ brancas, as da maçã encarnadas na parte externa: a maçã tem tambem huma polpa mais firme, e nenhum dos tuberculos, que algumas qualidades de peras tem: ultimamente, as folhas da pera saõ muito macias; as da maçã mais redondas, menor serradas, e aveludadas por baixo.

Voltar

(b) 1. Prunnus Domestica. 2. Prunus Cesarus. 3. Prunus Armeniaca. As arvores fructiferas achaõ-se figuradas por Duhamel.

Voltar

(c) Além do que acima mencionamos, esta classe chamada icosandria por Linne, contém outros frutos, como a romã, morangos, sorveira, etc. etc.

Voltar

Carta Oitava

Modo de fazer hum Horto secco, ou Hervario.

11 de abril de 1773

A terra, cara Prima, começa a reverdecer, as arvores a abotoarem-se, as flores a abrirem; alguns já passaraõ; hum instante de demora nos causaria a perde de hum anno inteiro para a Botanica: por tanto prossigo sem mais preambulo.

Receio termos até aqui tratado nosso assumpto de hum modo mui abstracto, naõ applicando nossas idéas a determinar objectos: he huma falta, de que eu sou culpado, mormente na familia umbellada. Se eu houvesse começado pondo-vos huma dellas a vista, vos teria poupado huma fatigante applicaçaõ á hum objecto imaginario, e á mim huma difficultosa descripçaõ e á qual teria supprido a simples vista. Infelizmente, na distancia a que me obriga a lei da necessidade, naõ posso entregar-vos pessoalmente os objectos; porém se pudermos cada hum de sua parte ver o mesmo, nos entenderemos hum ao outro muito bem, quando referirmos o que temos visto. Toda a difficuldade consiste, em que he preciso que a indicaçaõ venha da vossa parte; porque mandando-vos daqui plantas seccas, de nada vos serviriaõ. Para conheceres bem huma planta, deveis começar vendo-a crescer. Hum hosto secco, ou hervario, por cujos termos queremos significar huma collecçaõ de plantas seccas, serve para nos fazer recordar das plantas, que temos já conhecido; mas nos dá mui pequenas noções daquellas, que nunca vimos. Por tanto deveis mandar-me as plantas, que desejaes conhecer, e que vós mesmo apanhares; e á mim pertence dar-lhes o nome, classificallas, e descrevellas, até que por idéas comparativas, que venhaõ familiarizando-se com a vossa vista, e entendimento, chegueis a classificar, arranjar, e nomear, por vós mesmo, aquellas que vires pela primeira vez: sciencia, que unicamente distingue o verdadeiro botanico do simples hervarista, ou nomenclador. Meu intento aqui he ensinar-vos, como deveis preparar, conservar, e seccar plantas, ou amostras de plantas, de tal modo que se possaõ facilmente conhecer, e determinar. Em huma palavra, convido-vos para principiar hum horto secco. Eis-aqui huma grande occupaçaõ, que de longe se prepara para a nossa pequena botanica; pois que por em quanto, e por algum tempo mais, he preciso que a destreza de vossos dedos suppraõ a fraqueza dos seus.

Primeiramente, deve-se fazer alguma provisaõ; vem a ser, cinco ou seis mãos de papel pardo, e quasi outro tanto de papel branco, forte, e de bom tamanho, pois alias as amostras apodreceriaõ em o papel pardo, as plantas, ou ao menos as flores perderiaõ sua côr, e esta he de todas as notas a que as torna mais facilmente conhecidas, e a que he mais agradavel á vista em huma collecçaõ de plantas seccas [a]. Seria bom, que tivesseis huma prensa do tamanho do vosso papel, ou ao menos dous pedaços de taboa bem planos, entre os quaes pusesseis vossos papeis, e amostras, podendo assim tellos comprimidos por pedras, ou outros corpos pesados, com que sobrecarregasseis a taboa de cima. Feitos estes preparativos, devereis observar as seguintes regras, a fim de preparares vossas plantas de modo, que se conservem, e que ainda se conheçaõ.

A occasiaõ propria para colher a planta, he quando ella se acha em plena flor, ou antes quando algumas das flores começaõ a cahir, para dar lugar ao fruto, que principia a apparecer. He neste ponto, em que sendo visiveis todas as partes da fructificaçaõ, que deveis procurar colher as plantas para seccallas.

Apanhem-se as plantas pequenas com raizes, que se deem escovar de sorte, que naõ fique terra alguma. Se a terra estiver molhada, deve-se, ou seccalla de modo que se possa escovar, ou lavar-se a raiz; mas neste caso he preciso enxugalla bem, e seccalla antes de a pôr entre os papeis, aliás apodrecerá, e prejudicará as plantas, que lhe estiverem vizinhas. Naõ he preciso, com tudo, conservar as raizes, só tendo alguma singularidade notavel; pois que em quasi todas as plantas as raizes ramificadas, e fibrosas saõ taõ semelhantes, que naõ merecem o trabalho de se guardarem. A natureza, empregando tanta elegancia, e ornamento, na figura, e côr das plantas, que encantaõ nossos olhos, distinou as raizes inteiramente á fins uteis; pois que encubertas na terra, dar-lhes huma estructura agradavel, seria esconder huma luz debaixo de hum alqueire.

Das arvores, e de todas as plantas grandes só se podem conservar amostras: mas essa amostra deve ser taõ bem escolhida, que contenha todas as partes constitutivas do genero, e especie, que sejaõ sufficientes para determinar, e dar a conhecer a planta donde se tirou. Naõ basta que todas as partes da fructificaçaõ sejaõ distinguiveis, o que só serviria para determinar o genero; mas ainda he preciso que seja assás visivel o caracter da folheatura, e ramificaçaõ; isto he, a origem, e fórma das folhas, e ramos, e até, se for possivel, alguma porçaõ do mesmo tronco; por que, como vereis depois, tudo isto serve para distinguir as especies do mesmo genero, as quaes saõ perfeitamente semelhantes na flor, e fruto. Se os ramos forem muito grossos, poderaõ fazer-se mais delgados, cortando-os delicadamente por baixo, quanto puder ser, sem com tudo cortar, nem mutilar as folhas. Ha botanicos, que tem a paciencia de rachar a casca, e tirar a madeira taõ delicadamente, que quando se torna a unir a casca, o ramo parece estar inteiro, ainda que já naõ tem madeira: deste modo se evitaõ entre os papeis estas desigualdades, e volumes, que destroem, e desfiguraõ huma collecçaõ, e daõ ruim fórma ás plantas. Nas plantas, em que as folhas, e flores naõ existem juntas a hum tempo, ou brotaõ muito distantes humas das outras, tomareis hum pequeno ramo em flor, e outro em folha, e pondo-os ambos na mesma folha do livro, tereis á vista differentes partes da mesma planta, sufficientes para dar-vos hum completo conhecimento della. Nas plantas, em que achares só folhas, naõ tendo ainda chegado ao tempo da flor, ou tendo já passado, deveis esperar pacientemente que esta appareça, para as conheceres bem. Naõ se póde reconhecer huma planta simplesmente pelas suas folhas com mais segurança, do que hum homem pelos seus vestidos.

Tal he a cautela que deveis observar nas que colheres: tambem deveis escolher occasiaõ propria para isto. Plantas apanhadas pela manhã, em quanto estaõ borrifadas do orvalho, ou de tarde, quando estaõ humidas, ou em dia chuvoso, naõ se conservaraõ. Deveis inteiramente escolher huma estaçaõ secca, e nella o ponto mais secco, e quente do dia, o qual no veraõ he entre as onze horas da manhã, e cinco da tarde. Ainda entaõ se encontrares nellas a minima humidade, deixai-as, porque certamente naõ duraráõ.

FEita a collecçaõ das vossas amostras, trazei-as para casa, apenas puderes, bem seccas, para as dispor nos papeis. Para isto deveis estender ao menos meia folha de papel pardo, sobre esta, meia folha de papel branco, e ao depois a planta, tendo grande cuidado, que todas as partes della, especialmente as folhas, e flores, fiquem bem abertas, e dispostas na sua situaçaõ natural. Se a planta estiver hum pouco, porém naõ muito murcha, será melhor accommodada sobre o papel com os dedos. Mas ha plantas rebeldes, que se levantaõ de hum lado, em quanto as arranjaõ d'outro. Para prevenir este inconveniente, devem haver á maõ chumbos, e outros pesos para se pôrem sobre aquellas partes, que acabo de por em ordem, em quanto arranjo o resto, de modo que quando concluo, a planta se acha quasi toda cuberta destas peças, que a conservaõ em huma conveniente situaçaõ. Entaõ poreis outra meia folha de branco sobre a primeira, comprimindo-a com a maõ, para manter a planta na disposiçaõ, que lhe destes, continuando com a maõ esquerda, a comprimir gradualmente para diante, e tirando ao mesmo tempo os chumbos, etc. com a direita; entaõ poreis outra folha de papel pardo sobre o segundo papel branco, calcando em todo este tempo a planta, para que naõ perca a posiçaõ, que lhe destes: sobre o papel pardo estendereis outra meia folha de papel branco, como antes, sobre esta arranjareis outra planta, e cubrireis, como a precedente, até arranjares toda a vossa collecçaõ, naõ deve ser muito numerosa logo de huma vez, tanto para que vossa tarefa naõ seja muito trabalhosa, como para que os papeis naõ venhaõ a contrair muita humidade, durante a dessecaçaõ das plantas; o que infalivelmente as destruiria, se naõ mudasseis immediatamente os papeis com todo o cuidado; isto mesmo deveis praticar de quando em quando, até vossas amostras se moldarem inteiramente, e ficarem bem seccas.

Vossas plantas, e papeis assim dispostos, devem ser mettidos na prensa, sem o que ellas naõ se faráõ chatas e planas; alguns as imprensaõ mais, e outros menos; sobre isto segui a experiencia, como tambem sobre o numero de vezes, que se devem mudar os papeis, sem vos encarregares de hum trabalho desnecessario. Ultimamente, depois de inteiramente seccas vossas plantas, poreis cada huma separadamente em huma folha de papel, huma sobre outra, sem intermediar papel algum, pois que naõ precisam e assim começareis hum horto secco, que continuamente se irá augmentando a proporçaõ dos vossos conhecimentos, e por fim comprehenderá a historia de toda a vegetaçaõ do paiz. Cuidai sempre em conservar vossa collecçaõ muito unida, e hum pouco comprimida; aliás as plantas, por muito seccas que estejaõ, attrahiráõ a humidade do ar, e tornaráõ a perder sua configuraçaõ.

Todo os este trabalho he para chegar ao conhecimento de cada planta em particular, e para nós entendermos, quando fallarmos dellas.

Para isso deveis colher duas amostras de cada planta; huma maior, que guardareis, e outra mais pequena, que me remettereis. Numerai-as cuidadosamente, de modo que tanto a grande, como a pequena tenhaõ sempre o mesmo numero. Tendo huma, ou duas duzias destas amostras seccas, enviai-me aos poucos na primeira occasiaõ. Eu vos mandarei seus nomes, e descripções; pelos numeros as conhecereis na vossa collecçaõ, e depois no seu estado natural, onde presumo, que primeiro examinastes. Eis-aqui hum meio certo para fazeres, distante de vosso guia, os mais seguros, e rapidos progressos, que forem possiveis.

P. S. Esqueceo-me dizer-vos, que os mesmos papeis podem servir huma, e muitas vezes, com tanto que haja cuidado em seccallos primeiro bem. Acrescentarei mais, que o horto secco deve ser conservado na parte mais enchuta da casa, e antes no primeiro andas, do que no pavimento terreo.

Fim.

[1]

Notas

(a) Veja-se a disposiçaõ das plantas Britanicas pelo Dr. Withering; 2 edit. introd. p. 45.

Voltar